{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/","title":"Anexo I - Instrumento de monitoramento do coordenador pedag\u00f3gico/pedagogo","text":"<p>Objetivo: Coletar dados sobre a execu\u00e7\u00e3o e a efic\u00e1cia da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), subsidiando, o monitoramentodo do CP/Pedagogo, com foco em intencionalidade pedag\u00f3gica, participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este formul\u00e1rio deve ser preenchido mensalmente para cada Ano/S\u00e9rie. M\u00e9todo de Coleta: Di\u00e1logos com PCAs, professores e l\u00edderes de turma. Devolutiva: A devolutiva ao corpo docente referente aos dados analisados pelo CP ser\u00e1 realizada nas reuni\u00f5es de fluxo com o PCA e, trimestralmente, no Conselho de Classe e/ou JPP.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nome do Coordenador Pedag\u00f3gico: Data da preenchimento: Nome da Escola: Ano/S\u00e9rie Monitorado: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/#2-comprometimento-e-compreensao-da-rpe","title":"2. Comprometimento e compreens\u00e3o da RPE","text":"<p>Os professores participaram da forma\u00e7\u00e3o oferecida pelo Cefope? ( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) Parcialmente</p> <p>Em caso de 'Parcialmente' e 'N\u00e3o', explicite o porqu\u00ea e quais interven\u00e7\u00f5es foram realizadas:</p> <p>Os professores demonstram compreens\u00e3o dos objetivos da RPE? ( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) Parcialmente</p> <p>Coment\u00e1rios e a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/#3-aplicacao-da-rpe","title":"3. Aplica\u00e7\u00e3o da RPE","text":"<p>A RPE est\u00e1 sendo aplicada conforme o cronograma estabelecido? ( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) Parcialmente</p> <p>Coment\u00e1rios: </p> <p>Quais dificuldades foram relatadas pelos professores na aplica\u00e7\u00e3o da RPE? Lista de dificuldades: </p> <p>Os materiais estruturados est\u00e3o sendo utilizados integralmente? ( ) Sim ( ) N\u00e3o</p> <p>Coment\u00e1rios: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/#4-engajamento-dos-estudantes","title":"4. Engajamento dos estudantes","text":"<p>Os l\u00edderes de turma percebem um aumento no engajamento dos estudantes com a RPE? ( ) Sim ( ) N\u00e3o</p> <p>Coment\u00e1rios: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/#5-recursos-e-suporte","title":"5. Recursos e suporte","text":"<p>Os recursos dispon\u00edveis na escola s\u00e3o suficientes para a execu\u00e7\u00e3o da RPE? ( ) Sim ( ) N\u00e3o</p> <p>Coment\u00e1rios: </p> <p>Que tipo de suporte adicional os professores necessitam? Lista de necessidades: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-1/#6-observacoes-gerais","title":"6. Observa\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>Coment\u00e1rios adicionais:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/","title":"Anexo II - Instrumento de acompanhamento da aula pelo PCA","text":"<p>Objetivo: Subsidiar o monitoramento do PCA e do CP/Pedagogo sobre a execu\u00e7\u00e3o da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), com foco em intencionalidade pedag\u00f3gica, participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este formul\u00e1rio deve ser preenchido mensalmente. M\u00e9todo de Coleta: O PCA deve observar uma aula de cada professor e, a partir de suas percep\u00e7\u00f5es, e preencher o formul\u00e1rio. Devolutiva: o PCA dever\u00e1 socializar a s\u00edntese de sua observa\u00e7\u00e3o com o professor regente durante as Reuni\u00f5es de \u00c1rea, e com o Coordenador Pedag\u00f3gico, durante as Reuni\u00f5es de Fluxo.</p> <p>O instrumento est\u00e1 dividido em categorias: 1. Identifica\u00e7\u00e3o; 2. Planejamento e Implementa\u00e7\u00e3o; 3. Intencionalidade Pedag\u00f3gica; 4. Participa\u00e7\u00e3o e Intera\u00e7\u00e3o; 5. Recursos e Materiais; 6. Estrat\u00e9gias; 7. S\u00edntese da An\u00e1lise.</p> <p>Voc\u00ea dever\u00e1 preench\u00ea-lo integralmente, incluindo a(s) quest\u00e3o(\u00f5es) aberta(s). Para as alternativas assinaladas como 'N\u00c3O' e 'POUCO', pedimos que haja uma descri\u00e7\u00e3o, no campo abaixo, de como ocorreu essa pr\u00e1tica ou o que te levou a assinalar essas op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nome do Professor Coordenador de \u00c1rea: Data da Observa\u00e7\u00e3o: S\u00e9rie/Ano/Turma: Professor Observado: Componente Curricular:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#2-planejamento-e-implementacao","title":"2. Planejamento e implementa\u00e7\u00e3o","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Material Estruturado foi utilizado? O professor conseguiu seguir o planejamento da RPE para esta semana? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#3-intencionalidade-pedagogica","title":"3. Intencionalidade pedag\u00f3gica","text":"Durante a aula, o professor: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Apresentou as habilidades/descritores da aula de forma compreens\u00edvel? Fez uso de estrat\u00e9gias com a intencionalidade de garantir o envolvimento dos estudantes nas atividades? Organizou o espa\u00e7o educativode acordo com a intencionalidade da atividade desenvolvida? Considerou os conhecimentos pr\u00e9vios sobre as habilidades/descritores e os objetos de conhecimento trabalhados na aula? Realizou perguntas, buscando observar o n\u00edvel de compreens\u00e3o dos(as) estudantes sobre os objetos de conhecimento, em diferentes momentos da aula? Respondeu \u00e0s d\u00favidas apresentadas, adotando uma postura acolhedora e verificando se houve mudan\u00e7a na compreens\u00e3o dos(as) estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#4-participacao-e-interacao","title":"4. Participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o","text":"Durante a aula, os estudantes: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Demonstram compreender as as habilidades/descritores que est\u00e3o sendo trabalhadas? Participaram ativamente da aula e das atividades? Fizeram perguntas/interven\u00e7\u00f5es e buscaram elucidar d\u00favidas? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#5-recursos-e-materiais","title":"5. Recursos e materiais","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O O professor teve acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para desenvolver a aula? Os estudantes tiveram acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para acompanhar a aula? Os materiais utilizados na aula auxiliaram na compreens\u00e3o dos conte\u00fados pelos estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p> <p>Quais recursos apoiaram a aplica\u00e7\u00e3o do material estruturado pelo professor durante a aula? ( ) Livro did\u00e1tico ( ) Material impresso disponibilizado pelo professor ( ) Exerc\u00edcio, esquema ou texto escrito no quadro ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o no data-show/televis\u00e3o ( ) M\u00fasica ( ) Explica\u00e7\u00e3o oral do professor ( ) V\u00eddeo ou filme ( ) Mapas mentais/mapas conceituais ( ) Plataforma de reda\u00e7\u00e3o ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho ( ) T ert\u00falia liter\u00e1ria ( ) Leitura Coletiva ( ) Corre\u00e7\u00e3o de atividade do Conjunto de Quest\u00f5es ( ) Atividades manuais (como recorte e colagem, desenho, produ\u00e7\u00e3o de cartazes, escultura, maquetes, modelagens de prot\u00f3tipos etc). ( ) Jogos pedag\u00f3gicos. Quais? ( ) Plataformas ou sites da internet. Quais? ( ) Aplicativos de celular. Quais? ( ) Experimentos Cient\u00edficos. Quais?  ( ) Outros. Quais?  </p> <p>Como a turma estava organizada? ( ) Individual/fila ( ) Divididos em dupla ( ) Divididos em subgrupos ( ) C\u00edrculo ( ) Em 'U' ( ) Em bancadas do laborat\u00f3rio ( ) Em sala ambiente ( ) Em ambiente externo ( ) Outra. Qual?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#6-questoes-abertas","title":"6. Quest\u00f5es abertas","text":"<p>Quais estrat\u00e9gias foram mais eficazes para engajar os estudantes?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-2/#7-sintese-da-analise","title":"7. S\u00edntese da an\u00e1lise","text":"<p>S\u00edntese:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/","title":"Anexo III - Autorrelato do professor","text":"<p>Objetivo: Auxiliar o professor na autoavalia\u00e7\u00e3o qualitativa quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da RPE e subsidiar a an\u00e1lise do PCA quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da RPE na escola.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este autorrelato deve ser preenchido mensalmente para cada turma. M\u00e9todo de Coleta: O professor deve preencher o formul\u00e1rio de forma aut\u00f4noma, refletindo sobre suas pr\u00e1ticas e resultados. Devolutiva: Os dados aferidos neste instrumento devem ser compartilhados com o PCA durante as reuni\u00f5es de \u00e1rea.</p> <p>O instrumento est\u00e1 dividido em categorias: 1. Identifica\u00e7\u00e3o; 2. Planejamento e Implementa\u00e7\u00e3o; 3. Intencionalidade Pedag\u00f3gica; 4. Participa\u00e7\u00e3o e Intera\u00e7\u00e3o; 5. Recursos e Materiais; 6. Estrat\u00e9gias; 7. S\u00edntese da An\u00e1lise.</p> <p>Voc\u00ea dever\u00e1 preench\u00ea-lo integralmente, incluindo a(s) quest\u00e3o(\u00f5es) aberta(s). Para as alternativas assinaladas como 'N\u00c3O' e 'POUCO', pedimos que haja uma descri\u00e7\u00e3o, no campo abaixo, de como ocorreu essa pr\u00e1tica ou o que te levou a assinalar essas op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nome do Professor: Data da Observa\u00e7\u00e3o: S\u00e9rie/Ano/Turma: Componente Curricular: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#2-planejamento-e-implementacao","title":"2. Planejamento e implementa\u00e7\u00e3o","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O O Material Estruturado foi utilizado? Conseguiu seguir o planejamento da RPE para esta semana? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.\"</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#3-intencionalidade-pedagogica","title":"3. Intencionalidade pedag\u00f3gica","text":"Durante a aula, voc\u00ea: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Apresentou as habilidades/descritores da aula de forma compreens\u00edvel? Fez uso de estrat\u00e9gias com a intencionalidade de garantir o envolvimento dos estudantes nas atividades? Organizou o espa\u00e7o educativode acordo com a intencionalidade da atividade desenvolvida? Considerou os conhecimentos pr\u00e9vios sobre as habilidades/descritores e os objetos de conhecimento trabalhados na aula? Realizou perguntas, buscando observar o n\u00edvel de compreens\u00e3o dos(as) estudantes sobre os objetos de conhecimento, em diferentes momentos da aula? Respondeu \u00e0s d\u00favidas apresentadas, adotando uma postura acolhedora e verificando se houve mudan\u00e7a na compreens\u00e3o dos(as) estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#4-participacao-e-interacao","title":"4. Participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o","text":"Durante a aula, os estudantes: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Demonstram compreender as as habilidades/descritores que est\u00e3o sendo trabalhadas? Participaram ativamente da aula e das atividades? Fizeram perguntas/interven\u00e7\u00f5es e buscaram elucidar d\u00favidas? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#5-recursos-e-materiais","title":"5. Recursos e materiais","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Voc\u00ea teve acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para desenvolver a aula? Os estudantes tiveram acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para acompanhar a aula? Os materiais utilizados na aula auxiliaram na compreens\u00e3o dos conte\u00fados pelos estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p> <p>Quais recursos apoiaram a aplica\u00e7\u00e3o do material estruturado durante a aula? ( ) Livro did\u00e1tico ( ) Material impresso disponibilizado pelo professor ( ) Exerc\u00edcio, esquema ou texto escrito no quadro ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o no data-show/televis\u00e3o ( ) M\u00fasica ( ) Explica\u00e7\u00e3o oral do professor ( ) V\u00eddeo ou filme ( ) Mapas mentais/mapas conceituais ( ) Plataforma de reda\u00e7\u00e3o ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho ( ) T ert\u00falia liter\u00e1ria ( ) Leitura Coletiva ( ) Corre\u00e7\u00e3o de atividade do Conjunto de Quest\u00f5es ( ) Atividades manuais (como recorte e colagem, desenho, produ\u00e7\u00e3o de cartazes, escultura, maquetes, modelagens de prot\u00f3tipos etc). ( ) Jogos pedag\u00f3gicos. Quais? ( ) Plataformas ou sites da internet. Quais? ( ) Aplicativos de celular. Quais? ( ) Experimentos Cient\u00edficos. Quais? ( ) Outros. Quais?</p> <p>Como a turma estava organizada? ( ) Individual/fila ( ) Divididos em dupla ( ) Divididos em subgrupos ( ) C\u00edrculo ( ) Em 'U' ( ) Em bancadas do laborat\u00f3rio ( ) Em sala ambiente ( ) Em ambiente externo ( ) Outra. Qual?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#7-sintese-da-analise","title":"7. S\u00edntese da an\u00e1lise","text":"<p>S\u00edntese:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-3/#6-questoes-abertas","title":"6. QUEST\u00d5ES ABERTAS","text":"<p>Quais estrat\u00e9gias foram mais eficazes para engajar os estudantes?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-4/","title":"Anexo IV - Relato do l\u00edder de turma","text":"<p>Objetivo: Coletar percep\u00e7\u00f5es dos estudantes sobre a execu\u00e7\u00e3o da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), focando em engajamento, compreens\u00e3o e efic\u00e1cia das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-4/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este formul\u00e1rio deve ser preenchido mensalmente, com orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do CP ou pedagogo. M\u00e9todo de Coleta: Ap\u00f3s a aula (ou nos minutos finais da aula) o l\u00edder turma deve preencher o formul\u00e1rio, em di\u00e1logo com a turma. An\u00e1lise: As informa\u00e7\u00f5es indicadas pela turma devem ser revisados e analisados pelo coordenador pedag\u00f3gico para identificar \u00e1reas de sucesso e de melhoria.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-4/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nome do L\u00edder de Turma: Data do Relato: S\u00e9rie/Ano/Turma: Componente Curricular:</p> <p>Para cada pergunta, marque um X na coluna referente ao emoji correspondente se a a\u00e7\u00e3o: N\u00c3O ACONTECEU. \ud83d\ude1e ACONTECEU, mas envolveu POUCOS estudantes \ud83d\ude10 ACONTECEU, envolvendo a MAIORIA dos estudantes; \ud83d\ude42 ACONTECEU, envolvendo TODOS os estudantes. \ud83d\ude03</p> Durante a aula, \ud83d\ude1e \ud83d\ude10 \ud83d\ude42 \ud83d\ude03 O professor utilizou o Material Estruturado? Os(as) estudantes estavam envolvidos nas atividades propostas pelo(a) professor(a)? A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da aula contribuiu para que os estudantes pudessem realizar a atividade proposta? A organiza\u00e7\u00e3o do tempo da aula favoreceu a participa\u00e7\u00e3o dos(as) estudantes? Os(as) estudantes compartilharam de alguma forma o que j\u00e1 conheciam sobre o assunto da aula? Os estudantes foram incentivados a realizar perguntas e compartilhar o que estavam pensando e/ ou entendendo sobre o assunto da aula? O professor fez perguntas para que os estudantes pudessem compartilhar o que estavam entendendo sobre o assunto da aula? O(a) professor(a) foi acolhedor nas respostas das d\u00favidas dos(as) estudantes e perguntou se eles entenderam a resposta? As explica\u00e7\u00f5es da aula e os exemplos dados pelo(a) professor(a) foram f\u00e1ceis de entender e faziam sentido para os estudantes? O(a) professor(a) convidou para participar das atividades os(as) estudantes que normalmente n\u00e3o costumam interagir na aula? A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da aula contribuiu para que os estudantes pudessem realizar a atividade proposta? Os(as) estudantes sentiram que as atividades ou o tema da aula foram um desafio divertido e motivador?"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexo-4/#recursos-e-materiais","title":"Recursos e materiais","text":"<p>Quais recursos apoiaram a aplica\u00e7\u00e3o do material estruturado durante a aula? ( ) Material impresso disponibilizado pelo professor ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o no data-show/televis\u00e3o ( ) Explica\u00e7\u00e3o oral do professor ( ) Mapas mentais/mapas conceituais ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho ( ) Leitura Coletiva ( ) Livro did\u00e1tico ( ) Exerc\u00edcio, esquema ou texto escrito no quadro ( ) M\u00fasica ( ) V\u00eddeo ou filme ( ) Plataforma de reda\u00e7\u00e3o ( ) T ert\u00falia liter\u00e1ria ( ) Corre\u00e7\u00e3o de atividade do Conjunto de Quest\u00f5es ( ) Atividades manuais (como recorte e colagem, desenho, produ\u00e7\u00e3o de cartazes, escultura, maquetes, modelagens de prot\u00f3tipos etc). ( ) Jogos pedag\u00f3gicos. Quais? ( ) Plataformas ou sites da internet. Quais? ( ) Aplicativos de celular. Quais? ( ) Experimentos Cient\u00edficos. Quais? ( ) Outros. Quais?</p> <p>Como a turma estava organizada? ( ) Individual/fila ( ) Divididos em dupla ( ) Divididos em subgrupos ( ) C\u00edrculo ( ) Em 'U' ( ) Em bancadas do laborat\u00f3rio ( ) Em sala ambiente ( ) Em ambiente externo ( ) Outra. Qual?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/anexos/","title":"Anexos","text":"<p>Este cap\u00edtulo apresenta propostas de instrumentos para o monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) pelas escolas. Eles oferecem uma base para que cada unidade escolar desenvolva ferramentas de acompanhamento pr\u00f3prias, alinhadas \u00e0 sua realidade.</p> <p>Os instrumentos que voc\u00ea ver\u00e1 a seguir s\u00e3o um guia flex\u00edvel e um est\u00edmulo para criar mecanismos de acompanhamento sob medida. Adapt\u00e1-los, inclusive transpondo  para formul\u00e1rios digitais, permitir\u00e1 \u00e0s escolas compreender melhor a operacionaliza\u00e7\u00e3o da RPE, identificar \u00e1reas de aten\u00e7\u00e3o e promover um acompanhamento cont\u00ednuo.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Desde 2024, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Esp\u00edrito Santo tem desenvolvido a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) como uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para o desenvolvimento dos curr\u00edculos priorizados de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica. Essa iniciativa tem como objetivo principal promover a Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, visando ao desenvolvimento integral dos estudantes da rede estadual de ensino do Esp\u00edrito Santo, desde o 5.\u00ba ano do Ensino Fundamental at\u00e9 a 3.\u00aa s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio. Nesse sentido, a RPE busca fortalecer as habilidades e compet\u00eancias essenciais para que os estudantes alcancem seu pleno potencial, tanto no \u00e2mbito acad\u00eamico quanto em sua forma\u00e7\u00e3o como cidad\u00e3os.</p> <p>As diretrizes a seguir detalham o plano de Monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar para 2025, orientando o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo priorizado por meio do Material Estruturado de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica, a fim de alinhar todas as etapas dessa a\u00e7\u00e3o aos objetivos educacionais estabelecidos, com o prop\u00f3sito de assegurar sua execu\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia. Esperamos que a leitura seja elucidativa e proveitosa.</p> <p>Boa leitura!</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/consideracoes/","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>O monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) \u00e9 um processo cont\u00ednuo e din\u00e2mico, que exige o envolvimento e o comprometimento de todos os atores da comunidade escolar. Ao implementar uma metodologia de monitoramento sistem\u00e1tica e transparente e ao observar atentamente os indicadores-chave, \u00e9 poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es valiosas sobre a execu\u00e7\u00e3o e os resultados da RPE, identificar os desafios e as oportunidades de melhoria e tomar decis\u00f5es estrat\u00e9gicas para garantir o sucesso da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar e da Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens. O objetivo final \u00e9 promover uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos os estudantes, garantindo o seu desenvolvimento integral e o seu sucesso acad\u00eamico e pessoal e oferecer aos docentes o suporte e as ferramentas necess\u00e1rias para aprimorar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e alcan\u00e7ar melhores resultados no processo de ensino e de aprendizagem.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/","title":"Etapas do monitoramento","text":"<p>Neste cap\u00edtulo das Diretrizes, apresentamos uma visualiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es que constituem o Monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar. O objetivo \u00e9 oferecer um panorama preciso do Monitoramento, que propicie a compreens\u00e3o dos procedimentos e das etapas dessa a\u00e7\u00e3o. A seguir, voc\u00ea encontrar\u00e1 um fluxograma que ilustra de maneira visual e concisa as etapas e inter-rela\u00e7\u00f5es dos procedimentos que ser\u00e3o detalhados e discutidos a seguir. Este recurso visual serve como um guia pr\u00e1tico, auxiliando na compreens\u00e3o r\u00e1pida e eficaz de todo o processo que ser\u00e1 posteriormente descrito.</p> <p></p> <p>A metodologia adotada pela Sedu-Unidade Central para o monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar compreende uma abordagem multifacetada, combinando dados coletados por diversos atores em diferentes instrumentos, a fim de obter uma vis\u00e3o abrangente e aprofundada da execu\u00e7\u00e3o e dos resultados da RPE. Os principais componentes dessa metodologia s\u00e3o:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#registro-diario-no-sistema-estadual-de-gestao-escolar-seges-professores","title":"Registro Di\u00e1rio no Sistema Estadual de Gest\u00e3o Escolar - Seges (Professores)","text":"<p>Os professores s\u00e3o respons\u00e1veis por registrar diariamente no Seges o cumprimento ou n\u00e3o dos descritores e habilidades previstos na Rotina da semana, bem como os motivos para o seu cumprimento parcial ou n\u00e3o cumprimento. Esse registro \u00e9 fundamental para a coleta cont\u00ednua de dados sobre a execu\u00e7\u00e3o da RPE e fornece uma vis\u00e3o geral do progresso nas turmas. As informa\u00e7\u00f5es sobre o cumprimento dos descritores s\u00e3o utilizadas para calcular o percentual de turmas nas quais a RPE n\u00e3o foi integralmente aplicada para correlacionar o cumprimento (ou n\u00e3o cumprimento) da RPE ao desempenho do grupo amostral na AMA.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#aplicacao-do-protocolo-de-monitoramento-pelo-supervisor-escolar-durante-as-vts-do-cdg","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Protocolo de Monitoramento pelo Supervisor Escolar durante as VTs do CdG","text":"<p>Antes da visita do Supervisor Escolar, O CP deve fazer um alinhamento com seus PCAs, a fim de preparar a escola para a VT, considerando o Protocolo do Supervisor.</p> <p>O supervisor escolar, durante visitas t\u00e9cnicas espec\u00edficas \u00e0s escolas, aplica um protocolo de monitoramento junto \u00e0 equipe (gestores, coordenadores pedag\u00f3gicos, pedagogos e professores). Esse protocolo tem como objetivo aferir o cumprimento da RPE, identificar os desafios enfrentados pelas escolas e promover a reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. O supervisor registra os principais apontamentos da escola na ata de Visita T\u00e9cnica, no Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o (Sigae) e em seu formul\u00e1rio de monitoramento, de modo a acompanhar as a\u00e7\u00f5es e a identificar necessidades de suporte. As informa\u00e7\u00f5es registradas por meio do protocolo s\u00e3o utilizadas para analisar:</p> <ul> <li>o n\u00famero de ano/s\u00e9rie em que a RPE n\u00e3o foi cumprida ou foi parcialmente cumprida (Indicador de Execu\u00e7\u00e3o);</li> <li>os fatores mais determinantes para o n\u00e3o cumprimento ou para o cumprimento parcial da RPE (Indicador de Execu\u00e7\u00e3o);</li> <li>os fatores que mais impactam positivamente no cumprimento da RPE (Indicador de Execu\u00e7\u00e3o);</li> <li>o n\u00edvel de comprometimento dos professores com a execu\u00e7\u00e3o da RPE (Indicador Envolvimento e Entendimento);</li> <li>o n\u00famero de escolas priorit\u00e1rias que inclu\u00edram o Monitoramento da RPE em seu Plano de A\u00e7\u00e3o (Indicador Envolvimento e Entendimento);</li> <li>a consist\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e a execu\u00e7\u00e3o das tarefas referentes ao Monitoramento da RPE inclu\u00eddas no Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas (Indicador Envolvimento e Entendimento);</li> <li>o n\u00famero de escolas que utilizaram os documentos fornecidos pela Sedu para desenvolver seu monitoramento interno da RPE (Indicador de Aprimoramento e Autonomia).</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#monitoramento-e-compilacao-mensal-dos-dados-colhidos-via-seges-gemgeief","title":"Monitoramento e Compila\u00e7\u00e3o Mensal dos Dados Colhidos via Seges (GEM/GEIEF)","text":"<p>A Ger\u00eancia de Ensino M\u00e9dio (GEM) e a Ger\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental (GEIEF) monitoram e compilam mensalmente os dados colhidos via Seges, analisam as informa\u00e7\u00f5es e compartilham com as SREs, a fim de subsidiar o trabalho dos supervisores escolares em suas futuras visitas. Em outras palavras, com periodicidade mensal, cada SRE e cada Supervisor conseguir\u00e1 identificar as escolas mais fragilizadas em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento da RPE, bem como os principais fatores que contribu\u00edram para esse cen\u00e1rio.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#producao-mensal-de-relatorio-a-ser-encaminhado-a-seeb-e-geceb-gemgeief","title":"Produ\u00e7\u00e3o Mensal de Relat\u00f3rio a ser Encaminhado \u00e0 SEEB e Geceb (GEM/GEIEF)","text":"<p>A GEM e a GEIEF produzem mensalmente um relat\u00f3rio a ser encaminhado \u00e0 Subsecretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Seeb) e \u00e0 Ger\u00eancia de Curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Geceb) com os pontos de aten\u00e7\u00e3o identificados no Monitoramento via Seges, sendo:</p> <ul> <li>quantitativo de turmas em que os descritores previstos pela RPE foram cumpridos;</li> <li>quantitativo de turmas em que os descritores previstos pela RPE n\u00e3o foram cumpridos ou foram cumpridos parcialmente, bem como os fatores mais determinantes para tal.</li> </ul> <p>Esse relat\u00f3rio visa identificar pontos de aten\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o da RPE, com vistas a planejar e a direcionar a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o para sanar as fragilidades em tempo h\u00e1bil (antes do fim do trimestre letivo).</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#analise-dos-resultados-da-ama-e-o-cumprimento-da-rpe-gemgeief","title":"An\u00e1lise dos resultados da AMA e o cumprimento da RPE (GEM/GEIEF)","text":"<p>A Sedu Central, por meio da GEM e da GEIEF, realiza a an\u00e1lise dos resultados da AMA de forma abrangente, considerando diferentes recortes e compara\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Rede - an\u00e1lise do percentual de acerto da rede na AMA por etapa e por componente curricular, identificando os descritores com menor percentual de acerto por ano/s\u00e9rie.</li> <li>Escolas Priorit\u00e1rias - comparativo do percentual de acerto na AMA entre a rede e as Escolas Priorit\u00e1rias por etapa e por componente curricular, bem como um comparativo do percentual de acerto dos descritores mais fr\u00e1geis na AMA entre a rede e as Escolas Priorit\u00e1rias por ano/s\u00e9rie e por componente curricular.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de Grupo Amostral - sele\u00e7\u00e3o de um grupo amostral estrat\u00e9gico, composto por oito escolas da rede, escolhidas com base em seu desempenho na Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA): quatro escolas com o maior percentual de acerto e quatro escolas com o menor percentual de acerto. A sele\u00e7\u00e3o considerar\u00e1 os resultados do 9.\u00ba ano do Ensino Fundamental e da 3.\u00aa s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio, por componente curricular.</li> <li>Comparativo do Desempenho do Grupo Amostral - comparativo detalhado entre o desempenho do grupo e o da rede como um todo. Esse comparativo abrange o percentual de acerto na AMA por etapa e por componente curricular, permitindo identificar se o grupo amostral apresenta um desempenho significativamente diferente da m\u00e9dia da rede. Adiciona-se a essa an\u00e1lise um comparativo espec\u00edfico do percentual de acerto dos descritores mais fragilizados entre a rede e o grupo amostral, por ano/s\u00e9rie e por componente curricular. Esse comparativo permitir\u00e1 identificar se o grupo amostral enfrenta desafios espec\u00edficos em rela\u00e7\u00e3o a determinados conte\u00fados ou habilidades.</li> </ul> <p>A an\u00e1lise dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem fornece dados valiosos sobre a efic\u00e1cia da RPE, permitindo identificar \u00e1reas de sucesso e desafios a serem superados, orientando a tomada de decis\u00f5es e o aprimoramento cont\u00ednuo das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#analise-do-desempenho-das-escolas-prioritarias-em-relacao-a-rede-gemgeief","title":"An\u00e1lise do Desempenho das Escolas Priorit\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Rede (GEM/GEIEF)","text":"<p>A Ger\u00eancia de Ensino M\u00e9dio e a Ger\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental realizam uma an\u00e1lise comparativa detalhada do desempenho das escolas priorit\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho da rede como um todo. Essa an\u00e1lise visa identificar disparidades e avaliar o impacto da RPE nas escolas que demandam maior aten\u00e7\u00e3o. A compara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em n\u00edveis diversos:</p> <ul> <li>Desempenho Geral: comparativo entre o percentual de acerto na AMA da rede e das escolas priorit\u00e1rias, por etapa e por componente curricular. Essa an\u00e1lise permitir\u00e1 identificar se as escolas priorit\u00e1rias apresentam um desempenho inferior, similar ou superior ao da rede como um todo.</li> <li>Descritores Fragilizados: comparativo espec\u00edfico entre o percentual de acerto dos descritores mais fragilizados da AMA (isto \u00e9, aqueles com menor \u00edndice de acerto) na rede e nas escolas priorit\u00e1rias, por ano/s\u00e9rie e por componente curricular. Essa an\u00e1lise permitir\u00e1 identificar se as escolas priorit\u00e1rias enfrentam dificuldades espec\u00edficas em rela\u00e7\u00e3o a determinados descritores ou habilidades, em compara\u00e7\u00e3o com a rede.</li> </ul> <p>A partir dessa an\u00e1lise comparativa, ser\u00e1 poss\u00edvel identificar \u00e1reas de maior necessidade nas escolas priorit\u00e1rias e direcionar a\u00e7\u00f5es e recursos de forma mais eficaz, visando a melhoria do desempenho dos estudantes e a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#encontros-on-line-com-supervisores-escolares-gemgeiefsupervisores","title":"Encontros On-line com Supervisores Escolares (GEM/GEIEF/Supervisores)","text":"<ul> <li>A cada trimestre, a GEM e a GEIEF promovem encontros on-line com os supervisores escolares. O objetivo desses encontros \u00e9 discutir os resultados do monitoramento da RPE nas escolas, identificar os desafios enfrentados pelos supervisores em campo e alinhar estrat\u00e9gias de apoio e interven\u00e7\u00e3o. Os dados coletados nas etapas anteriores (Seges, Protocolo do Supervisor e An\u00e1lise de Dados AMA) ser\u00e3o utilizados como base para as discuss\u00f5es e para a identifica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de aprimoramento do trabalho dos supervisores.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#encontros-on-line-com-as-escolas-gemgeiefprofessores","title":"Encontros On-line com as Escolas (GEM/GEIEF/Professores)","text":"<p>A cada trimestre, a GEM e a GEIEF promovem encontros on-line com professores representantes de escolas com os resultados mais significativos (2 escolas com menor e</p> <p>2 escolas com maior percentual de acerto na AMA por etapa e por componente curricular). Esses encontros t\u00eam como objetivo promover a escuta dos docentes, compartilhar boas pr\u00e1ticas e ajustar estrat\u00e9gias para garantir a melhoria cont\u00ednua no desenvolvimento e no cumprimento das rotinas. Os dados aferidos nas etapas anteriores (Seges, Protocolo do Supervisor e An\u00e1lise de Dados AMA) subsidiam as discuss\u00f5es e a identifica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de aprimoramento.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/etapas/#apresentacao-na-smar-dos-dados-monitorados-gemgeief","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o na SMAR dos Dados Monitorados (GEM/GEIEF)","text":"<p>As s\u00ednteses dos resultados s\u00e3o apresentadas ao Secret\u00e1rio e aos Subsecret\u00e1rios durante a Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR), ap\u00f3s cada uma das etapas de coleta e an\u00e1lise dos dados do monitoramento. Essa apresenta\u00e7\u00e3o inclui os dados de cumprimento e de n\u00e3o cumprimento da RPE (bem como os motivos para o seu cumprimento parcial ou para o seu n\u00e3o cumprimento) aferidos no Seges, al\u00e9m dos dados do Protocolo do Supervisor e dos resultados da AMA. O objetivo \u00e9 informar os gestores sobre o andamento da RPE, identificar os desafios e as necessidades de suporte e definir as a\u00e7\u00f5es de aprimoramento a serem implementadas.</p> <p>A combina\u00e7\u00e3o desses diferentes instrumentos e abordagens de coleta de dados permite obter uma vis\u00e3o abrangente e aprofundada da execu\u00e7\u00e3o e dos resultados da RPE, possibilitando o acompanhamento cont\u00ednuo, a identifica\u00e7\u00e3o de desafios e a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de aprimoramento para garantir o sucesso da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar e a recomposi\u00e7\u00e3o das aprendizagens.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/indicadores/","title":"Indicadores-chave","text":"<p>Para assegurar a efic\u00e1cia do monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) pela Sedu-Unidade Central e o alcance dos objetivos de recomposi\u00e7\u00e3o das aprendizagens, ser\u00e1 observado um conjunto de indicadores-chave que fornecem dados relevantes sobre a execu\u00e7\u00e3o, o impacto e os desafios da RPE.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/indicadores/#indicadores-de-execucao-da-rede-e-por-sres","title":"Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o (da Rede e por SREs)","text":"<ul> <li>Percentual/N\u00famero de turmas em que o descritor previsto pela RPE n\u00e3o foi cumprido ou foi cumprido parcialmente: identifica a propor\u00e7\u00e3o de turmas que n\u00e3o atingiram o cumprimento integral dos descritores previstos. O objetivo \u00e9 reduzir esse percentual a 0%.</li> <li>Percentual de fatores mais determinantes para o n\u00e3o cumprimento ou para o cumprimento parcial da RPE: analisa os principais fatores que impediram o cumprimento integral da RPE.</li> <li>Percentual de anos/s\u00e9ries em que a RPE n\u00e3o foi cumprida ou foi parcialmente cumprida: avalia em quais anos/s\u00e9ries a RPE n\u00e3o atingiu o cumprimento integral. A meta \u00e9 0%.</li> <li>Percentual de fatores mais determinantes para o n\u00e3o cumprimento ou o cumprimento parcial da RPE nos anos/s\u00e9ries: identifica os principais fatores que impediram o cumprimento integral da RPE em determinados anos/s\u00e9ries.</li> <li>Percentual de fatores que impactam positivamente no cumprimento da RPE: analisa os fatores que contribuem para o sucesso da execu\u00e7\u00e3o da RPE.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/indicadores/#indicadores-de-envolvimento-e-entendimento-da-rede-e-por-sres","title":"Indicadores de Envolvimento e Entendimento (da Rede e por SREs)","text":"<ul> <li>N\u00edvel de comprometimento dos professores com a aplica\u00e7\u00e3o da RPE: avalia a colabora\u00e7\u00e3o e a consist\u00eancia dos professores na aplica\u00e7\u00e3o da RPE. O ideal \u00e9 que 100% das escolas indiquem alto comprometimento dos professores.</li> <li>Percentual de escolas que inclu\u00edram o monitoramento da RPE no Plano de A\u00e7\u00e3o: mede a propor\u00e7\u00e3o de escolas que incorporaram o monitoramento da RPE em seus Planos de A\u00e7\u00e3o. A meta \u00e9 que 100% das escolas priorit\u00e1rias incluam o monitoramento.</li> <li>Consist\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de monitoramento da RPE previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o das Escolas Priorit\u00e1rias: avalia a estrutura da a\u00e7\u00e3o de monitoramento da RPE est\u00e1 bem articulada com o desafio que a escola pretende superar, bem como se est\u00e1 descrita de maneira n\u00edtida e indica a possibilidade efetiva do resultado ser alcan\u00e7ado. Ser\u00e1 aferida por meio do instrumento 'Teste de Consist\u00eancia do Plano de A\u00e7\u00e3o', disposto no Protocolo do Supervisor Escolar-Planejamento do CdG. O objetivo \u00e9 que 100% das a\u00e7\u00f5es sejam consistentes.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o das tarefas das a\u00e7\u00f5es de monitoramento da RPE previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o: verifica se as tarefas de monitoramento est\u00e3o sendo realizadas dentro do prazo estabelecido. A meta \u00e9 que 100% das tarefas sejam executadas no prazo.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/indicadores/#indicadores-de-desempenho-e-impacto-da-rede-e-por-sres","title":"Indicadores de Desempenho e Impacto (da Rede e por SREs)","text":"<ul> <li>Percentual de acerto da rede na AMA por etapa e por componente curricular: mede o desempenho da rede na Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA) em cada etapa (Ensino Fundamental e Ensino M\u00e9dio) e em cada componente curricular (L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica). De posse desse percentual, ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise comparativa entre o desempenho das Escolas Priorit\u00e1rias e o da rede, por etapa (Ensino Fundamental e Ensino M\u00e9dio) e por componente curricular (L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica).</li> <li>Descritores da rede com menor percentual de acerto na AMA por ano/s\u00e9rie: identifica os descritores com maior dificuldade na AMA, por ano/s\u00e9rie. De posse desse resultado, ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise comparativa entre o desempenho das Escolas Priorit\u00e1rias e o da rede nos descritores com maior dificuldade na AMA, por ano/s\u00e9rie e componente curricular.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/indicadores/#aprimoramento-e-autonomia","title":"Aprimoramento e Autonomia","text":"<ul> <li>Percentual de escolas que utilizaram os documentos enviados pela SEDU para desenvolver o monitoramento interno da RPE: avalia a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos fornecidos pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o para aprimorar o monitoramento interno da RPE. O ideal \u00e9 que 100% das escolas utilizem os documentos.</li> </ul> <p>Ao observar esses indicadores-chave, \u00e9 poss\u00edvel obter uma vis\u00e3o panor\u00e2mica da execu\u00e7\u00e3o e dos resultados da RPE, identificar os desafios e as oportunidades de melhoria e tomar decis\u00f5es estrat\u00e9gicas para garantir o sucesso da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar e da Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens no contexto do ensino p\u00fablico estadual capixaba.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/#recomposicao-das-aprendizagens-e-rotina-pedagogica-escolar","title":"Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens e Rotina Pedag\u00f3gica Escolar","text":"<p>A Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens \u00e9 uma iniciativa que ganha for\u00e7a ap\u00f3s os desafios impostos pela pandemia de Covid-19, que aprofundaram as desigualdades educacionais e ampliaram as lacunas de aprendizado entre os estudantes em todo o pa\u00eds. Em n\u00edvel nacional, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), em colabora\u00e7\u00e3o com o Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o (Consed) e a Uni\u00e3o Nacional dos Dirigentes Municipais de Educa\u00e7\u00e3o (Undime), tem promovido o Pacto Nacional pela Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, oferecendo apoio t\u00e9cnico e financeiro para que estados e munic\u00edpios implementem a\u00e7\u00f5es focadas na recupera\u00e7\u00e3o do aprendizado dos estudantes da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.</p> <p>Essa iniciativa se materializa por meio de diferentes estrat\u00e9gias, como a revis\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, a oferta de programas de refor\u00e7o escolar, a forma\u00e7\u00e3o continuada de professores e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos pedag\u00f3gicos diversificados. O objetivo \u00e9 reduzir as desigualdades educacionais e contribuir para que os estudantes consigam alcan\u00e7ar os n\u00edveis de aprendizagem esperados para cada etapa escolar, superando as dificuldades e construindo uma base s\u00f3lida para o futuro.</p> <p>Com foco na Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Esp\u00edrito Santo (Sedu) desenvolve desde 2024 a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), que \u00e9 uma ferramenta fundamental \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o curricular de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica, organizando e sistematizando o Ensino e a Aprendizagem. Ela \u00e9 desenvolvida no sentido de alinhar as atividades educacionais e os conte\u00fados program\u00e1ticos \u00e0s habilidades b\u00e1sicas desses componentes, mobilizadas tanto pelo curr\u00edculo do Esp\u00edrito Santo quanto em avalia\u00e7\u00f5es externas.</p> <p>Essa sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino \u00e9 essencial \u00e0 Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, pois orienta o foco da aprendizagem para habilidades basilares, contribuindo para que todos os estudantes desenvolvam compet\u00eancias fundamentais de maneira eficaz e consistente.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/#como-funciona-a-rotina-pedagogica-escolar","title":"Como funciona a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar","text":"<p>A RPE \u00e9 implementada exclusivamente nos componentes curriculares de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica e baseia-se nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares da Sedu/ES. A partir de 2025, ela se aplica a todas as turmas do 5.\u00ba ano do Ensino Fundamental \u00e0 3.\u00aa s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio e contam com:</p> <ul> <li>Cronograma Anual: organizado quinzenalmente, com um planejamento que define de forma estruturada as atividades ao longo de todo o ano (1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba trimestres).</li> <li>Sequ\u00eancia Semanal: a cada semana, s\u00e3o trabalhadas Habilidades Principais e Habilidades Associadas do curr\u00edculo do ES, articuladas aos descritores (Paebes) e aos conte\u00fados program\u00e1ticos espec\u00edficos de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica.</li> <li>Essencialidade: o foco est\u00e1 no alinhamento entre os conte\u00fados program\u00e1ticos e as habilidades essenciais desses componentes, oportunizando aos estudantes uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento das compet\u00eancias basilares em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica e para uma forma\u00e7\u00e3o integral.</li> <li>Correla\u00e7\u00e3o com Avalia\u00e7\u00f5es Externas: as habilidades s\u00e3o conectadas aos descritores das avalia\u00e7\u00f5es externas AMA, Paebes e Saeb.</li> <li>Material Did\u00e1tico Pr\u00f3prio: tal como preconiza o conjunto de a\u00e7\u00f5es que constituem a Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar conta com a produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico pr\u00f3prio, os chamados Materiais Estruturados. Esses materiais possibilitam que os conte\u00fados essenciais sejam abordados de forma compreens\u00edvel e sistem\u00e1tica, fornecendo aos educadores uma base s\u00f3lida para planejar suas aulas. Assim, contemplam a Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens e ajudam a superar as lacunas de aprendizado, contribuindo para que todos os estudantes atinjam os objetivos educacionais esperados para cada etapa escolar.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/#rotina-pedagogica-escolar-e-avaliacoes-externas","title":"Rotina Pedag\u00f3gica Escolar e Avalia\u00e7\u00f5es Externas","text":"<p>A Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) est\u00e1 intrinsecamente ligada \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es externas, que fornecem dados importantes para a organiza\u00e7\u00e3o, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem. As avalia\u00e7\u00f5es externas consideradas no contexto da RPE s\u00e3o:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/#sistema-de-avaliacao-da-educacao-basica-saeb","title":"Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb)","text":"<p>\u00c9 uma avalia\u00e7\u00e3o nacional realizada pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep), que tem como objetivo avaliar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica brasileira. O Saeb ocorre a cada dois anos e avalia o desempenho dos estudantes da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em diferentes etapas de ensino em todo o pa\u00eds, fornecendo dados essenciais para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais e para a melhoria cont\u00ednua do ensino nas escolas.</p> <p>A pontua\u00e7\u00e3o dos estudantes em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica no Saeb, juntamente com o fluxo de aprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 utilizada para compor a base de c\u00e1lculo do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb), que \u00e9 um dos principais indicadores de qualidade da educa\u00e7\u00e3o no Brasil.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/#programa-de-avaliacao-da-educacao-basica-do-espirito-santo-paebes","title":"Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Esp\u00edrito Santo (Paebes)","text":"<p>Para subsidiar o avan\u00e7o no \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb), a Sedu instituiu o \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Esp\u00edrito Santo (Idebes). Inspirado na metodologia do Ideb nacional, o Idebes foi criado para medir e acompanhar a qualidade do ensino no estado. Ele \u00e9 calculado com base no desempenho dos estudantes em avalia\u00e7\u00f5es externas e nas taxas de rendimento escolar, como aprova\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o.</p> <p>Nesse contexto, surge o Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Esp\u00edrito Santo (Paebes), uma avalia\u00e7\u00e3o estadual anual que afere o n\u00edvel de aprendizado dos estudantes da rede p\u00fablica do Esp\u00edrito Santo em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, nos 2.\u00ba, 5.\u00ba e 9.\u00ba anos do Ensino Fundamental e na 3.\u00aa s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio. Essa avalia\u00e7\u00e3o fornece os dados de desempenho acad\u00eamico utilizados no c\u00e1lculo do Idebes, permitindo identificar lacunas de aprendizagem e orientar pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a melhoria cont\u00ednua da educa\u00e7\u00e3o no Esp\u00edrito Santo. Assim, o Idebes funciona como um term\u00f4metro da qualidade educacional, enquanto o Paebes oferece as evid\u00eancias necess\u00e1rias para embasar decis\u00f5es estrat\u00e9gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/#avaliacao-de-monitoramento-da-aprendizagem-ama","title":"Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA)","text":"<p>Institu\u00edda pela Sedu em 2023, por meio da Portaria N.\u00ba 021-R, constitu\u00eda, inicialmente, um instrumento avaliativo trimestral obrigat\u00f3rio em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica na 3.\u00aa s\u00e9rie (Ensino M\u00e9dio). A partir de 2024, a AMA foi expandida para todas as s\u00e9ries do Ensino M\u00e9dio e, atualmente, aplica-se tamb\u00e9m ao Ensino Fundamental.</p> <p>A AMA tem como objetivo principal acompanhar o desenvolvimento e o progresso dos estudantes de forma cont\u00ednua. Ela fornece trimestralmente dados importantes sobre o seu desempenho nos componentes curriculares avaliados, permitindo que os professores identifiquem as dificuldades enfrentadas pelos alunos a tempo de propor interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas direcionadas. Com base nesses dados, \u00e9 poss\u00edvel elaborar estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas espec\u00edficas para melhorar o processo de ensino-aprendizagem.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o da AMA no ensino b\u00e1sico visa criar um cen\u00e1rio educacional de acompanhamento constante do aprendizado, fornecendo subs\u00eddios para ajustes no processo de ensino de forma a atender as necessidades educacionais dos estudantes de modo preciso e eficaz.</p> <p>A Rotina Pedag\u00f3gica Escolar se relaciona com o Paebes e com o Saeb na medida em que as habilidades priorizadas nos componentes curriculares de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica est\u00e3o alinhadas aos descritores dessas avalia\u00e7\u00f5es, ou seja, aos conhecimentos e habilidades que os estudantes devem demonstrar em cada etapa escolar. J\u00e1 a AMA figura como uma importante ferramenta para avaliar a execu\u00e7\u00e3o e a efic\u00e1cia da RPE, permitindo que a Sedu monitore o impacto da Rotina no aprendizado dos estudantes e fa\u00e7a os ajustes necess\u00e1rios para otimizar os seus resultados. Dessa forma, a RPE contribui para que os estudantes desenvolvam as compet\u00eancias necess\u00e1rias para obterem bons resultados nessas avalia\u00e7\u00f5es externas, ao mesmo tempo em que promove a sua forma\u00e7\u00e3o integral.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/introducao/#rotina-pedagogica-escolar-e-escolas-prioritarias","title":"Rotina Pedag\u00f3gica Escolar e Escolas Priorit\u00e1rias","text":"<p>As Escolas Priorit\u00e1rias s\u00e3o unidades escolares identificadas pela Sedu que apresentam desafios espec\u00edficos em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho acad\u00eamico de seus estudantes. Nesse contexto, a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar assume um papel de destaque como ferramenta estrat\u00e9gica para auxiliar essas escolas a superar suas dificuldades e a promover a Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens.</p> <p>A Sedu oferece um acompanhamento mais pr\u00f3ximo \u00e0s Escolas Priorit\u00e1rias, por meio de visitas t\u00e9cnicas e assessoramentos pedag\u00f3gicos mais frequentes. O objetivo \u00e9 monitorar a execu\u00e7\u00e3o da RPE, identificar os desafios enfrentados pelas equipes escolares e oferecer o suporte necess\u00e1rio para que a Rotina seja aplicada de forma eficaz, contribuindo para a melhoria do desempenho acad\u00eamico dos estudantes e para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades educacionais.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/monitoramento/","title":"Monitoramento da Rotina Peag\u00f3gica Escolar","text":"<p>Diante da import\u00e2ncia da RPE no contexto da Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, torna-se essencial implementar processos de monitoramento para analisar tanto a execu\u00e7\u00e3o quanto a efic\u00e1cia dessa a\u00e7\u00e3o. Essa a\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 desenvolvida pela SeduUnidade Central, visa identificar \u00e1reas de melhoria e ajustar estrat\u00e9gias, de modo que a Rotina contribua efetivamente para o desenvolvimento das habilidades essenciais dos estudantes em todos os n\u00edveis de ensino.</p> <p>Esse monitoramento contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o de diversos agentes e com a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos instrumentos, a fim de amparar uma an\u00e1lise s\u00f3lida, tanto qualitativa quanto quantitativa, do desenvolvimento da RPE. O monitoramento pela Unidade Central - que ser\u00e1 detalhado nos t\u00f3pico seguintes destas diretrizes -, desdobrase tamb\u00e9m em dois outros subprocessos:</p> <ul> <li>Monitoramento pelo Supervisor Escolar - Visa diagnosticar a execu\u00e7\u00e3o da RPE, promover a reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e auxiliar a escola no desenvolvimento de mecanismos aut\u00f4nomos de monitoramento da Rotina.</li> <li>Monitoramento Interno pela Escola - Visa estimular a an\u00e1lise cr\u00edtica das estrat\u00e9gias de ensino e fomentar a troca de experi\u00eancias entre os professores. A equipe escolar dever\u00e1, com o aux\u00edlio dos instrumentos anexos dispon\u00edveis nestas diretrizes, coletar dados sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o e a qualidade das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na execu\u00e7\u00e3o da RPE, identificar desafios enfrentados pela equipe pedag\u00f3gica e mapear boas pr\u00e1ticas.</li> </ul> <p>Mais adiante, no cap\u00edtulo 6 destas diretrizes Sugest\u00f5es de monitoramento pela escola, ser\u00e3o detalhadas a\u00e7\u00f5es e procedimentos de Monitoramento da RPE que as escolas dever\u00e3o implementar a fim de desenvolver seus pr\u00f3prios mecanismos de monitoramento.</p> <p>J\u00e1 no cap\u00edtulo Anexos, ser\u00e3o disponibilizados instrumentos espec\u00edficos que servir\u00e3o de apoio ao monitoramento da RPE pela escola, oferecendo um conjunto de recursos \u00fateis para an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o detalhada e criteriosa da execu\u00e7\u00e3o da Rotina no contexto escolar. Esses instrumentos visam n\u00e3o apenas \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o do progresso, mas tamb\u00e9m \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades de melhoria cont\u00ednua por parte de toda a equipe.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/objetivos/","title":"Objetivos do monitoramento","text":"<p>Os objetivos primordiais do monitoramento s\u00e3o:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/objetivos/#averiguar-o-cumprimento-da-rpe","title":"Averiguar o Cumprimento da RPE","text":"<ul> <li>Coletar dados sistem\u00e1ticos sobre a frequ\u00eancia e a qualidade da execu\u00e7\u00e3o da RPE nas escolas, verificando se as atividades planejadas est\u00e3o sendo realizadas conforme o cronograma estabelecido.</li> <li>Identificar os fatores que facilitam ou dificultam o cumprimento da RPE, mapeando os desafios enfrentados pelos professores e as necessidades de suporte.</li> <li>Analisar o acesso e a utiliza\u00e7\u00e3o dos Materiais Estruturados pelos professores, a fim de que os recursos necess\u00e1rios estejam dispon\u00edveis e sejam adequadamente empregados.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/objetivos/#analisar-a-eficacia-da-rpe-com-base-nos-resultados-da-ama","title":"Analisar a Efic\u00e1cia da RPE com base nos resultados da AMA","text":"<ul> <li>Identificar os descritores com menor percentual de acerto na AMA, compreendendo os descritores e as aprendizagens ainda n\u00e3o consolidadas pelos estudantes.</li> <li>Correlacionar os descritores com menor percentual de acerto na AMA com o cumprimento da RPE.</li> <li>Identificar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que se mostram mais eficazes para a melhoria da aprendizagem.</li> <li>Comparar o desempenho das Escolas Priorit\u00e1rias com o da rede como um todo, avaliando o impacto da RPE nas escolas que demandam maior aten\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/objetivos/#promover-a-reflexao-e-o-aprimoramento-das-praticas-pedagogicas","title":"Promover a Reflex\u00e3o e o Aprimoramento das Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas","text":"<ul> <li>Estimular a an\u00e1lise cr\u00edtica das estrat\u00e9gias de ensino, incentivando a equipe pedag\u00f3gica (Professores, Professores Coordenadores de \u00c1rea, Pedagogos e Coordenadores Pedag\u00f3gicos) a refletir sobre a efic\u00e1cia de suas abordagens e a buscar alternativas para melhorar o engajamento e o aprendizado dos estudantes.</li> <li>Fomentar a troca de experi\u00eancias e o aprendizado colaborativo, criando espa\u00e7os para que os professores possam compartilhar suas pr\u00e1ticas, discutir os desafios e encontrar propostas de interven\u00e7\u00e3o em conjunto.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/objetivos/#impulsionar-o-desenvolvimento-de-mecanismos-autonomos-de-monitoramento-pelas-escolas","title":"Impulsionar o Desenvolvimento de Mecanismos Aut\u00f4nomos de Monitoramento pelas Escolas","text":"<ul> <li>Promover a reflex\u00e3o entre as equipes escolares sobre a import\u00e2ncia de desenvolver seus pr\u00f3prios mecanismos de monitoramento, adaptados \u00e0s suas realidades e necessidades espec\u00edficas;</li> <li>Incentivar a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, permitindo que as escolas identifiquem tend\u00eancias, padr\u00f5es e \u00e1reas que demandam maior aten\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sensibilizar as equipes gestoras e pedag\u00f3gicas sobre a import\u00e2ncia de incluir o monitoramento da RPE no Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, assegurando que a RPE esteja alinhada aos objetivos institucionais.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/objetivos/#orientar-a-comunidade-escolar-quanto-a-relacao-intrinseca-entre-a-rotina-pedagogica-escolar-e-a-avaliacao-de-monitoramento-da-aprendizagem-ama","title":"Orientar a comunidade escolar quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar e a Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA)","text":"<ul> <li>Refor\u00e7ar a correla\u00e7\u00e3o entre AMA e RPE, demonstrando, por meio de dados e an\u00e1lises, como os resultados da AMA fornecem informa\u00e7\u00f5es essenciais ao ajuste e \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o da RPE, de modo que as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas estejam alinhadas com as necessidades de aprendizagem dos estudantes.</li> <li>Evidenciar o impacto da RPE nos resultados da AMA, mostrando como uma prioriza\u00e7\u00e3o curricular bem implementada e alinhada aos objetivos de aprendizagem contribui para a melhoria do desempenho dos estudantes nas avalia\u00e7\u00f5es externas, de modo a evidenciar o valor da Rotina como ferramenta de apoio ao ensino do professor e ao aprendizado dos estudantes.</li> <li>Incentivar a vis\u00e3o da AMA como parte integrante da RPE, promovendo a compreens\u00e3o de que n\u00e3o se trata apenas de um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o externa, mas de um elemento essencial \u00e0 Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, na medida em que fornece informa\u00e7\u00f5es valiosas para o planejamento e a implementa\u00e7\u00e3o das atividades pedag\u00f3gicas.</li> </ul> <p>Em \u00faltima an\u00e1lise, o monitoramento da RPE visa impulsionar a recomposi\u00e7\u00e3o das aprendizagens, aprimorando a qualidade do ensino, promovendo o desenvolvimento integral dos estudantes e fortalecendo a gest\u00e3o de suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/referencias/","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>PACTO NACIONAL PELA RECOMPOSI\u00c7\u00c3O DAS APRENDIZAGENS. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.gov.br/mec/pt-br/recomposicaoaprendizagens#:~:text=O%20QUE%20%C3%89:%20Pol%C3%ADtica%20p%C3%BAbli ca,e%20modalidades%20da%20educa%C3%A7%C3%A3o%20b%C3%A1sica.&gt;. Acesso: Mar\u00e7o de 2025.</p> <p>ESP\u00cdRITO SANTO. Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Programa de Assessoramento \u00e0s Escolas Priorit\u00e1rias, 2025. Vit\u00f3ria: SEDU/ES. Dispon\u00edvel em: &lt; https://drive.google.com/drive/u/0/folders/1MPAAewBWqGCcVzW80rvzwXl5R1nldlAY</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/","title":"Sugest\u00f5es de monitoramento pela escola","text":"<p>O monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) \u00e9 um processo cont\u00ednuo e din\u00e2mico, que exige o envolvimento de todos os membros da comunidade escolar para promover uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade e assegurar o sucesso acad\u00eamico e pessoal dos estudantes. As sugest\u00f5es a seguir oferecem uma base para que cada escola desenvolva ferramentas de acompanhamento alinhadas \u00e0 sua realidade, compreendendo melhor a RPE, identificando \u00e1reas de aten\u00e7\u00e3o e promovendo um acompanhamento cont\u00ednuo.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/#integracao-do-monitoramento-da-rpe-no-plano-de-acao-da-escola","title":"Integra\u00e7\u00e3o do Monitoramento da RPE no Plano de A\u00e7\u00e3o da Escola","text":"<ul> <li>Integrar a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) ao Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, assegurando que suas diretrizes estejam alinhadas aos objetivos institucionais e \u00e0s necessidades dos estudantes;</li> <li>Definir metas e indicadores de acompanhamento, a fim de que a execu\u00e7\u00e3o da RPE seja monitorada e ajustada conforme necess\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/#protocolo-de-acompanhamento-periodico-das-aulas","title":"Protocolo de Acompanhamento Peri\u00f3dico das Aulas","text":"<ul> <li>Autorrelato do professor: implementar o autorrelato como ferramenta para que os professores fa\u00e7am uma autoavalia\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa da execu\u00e7\u00e3o da RPE, identificando sucessos e desafios (ANEXO III).</li> <li>Acompanhamento das aulas pelo PCA: os Professores Coordenadores de \u00c1rea (PCA) podem realizar visitas \u00e0s salas para acompanhar a execu\u00e7\u00e3o da RPE, utilizando um roteiro estruturado (ANEXO II);</li> <li>Escuta ativa dos estudantes: realizar rodas de conversa com os l\u00edderes de turma e/ou aplicar formul\u00e1rios para coletar percep\u00e7\u00f5es dos estudantes sobre a rotina pedag\u00f3gica (ANEXO IV);</li> <li>Registro reflexivo: os Coordenadores Pedag\u00f3gicos ou Pedagogos podem criar um di\u00e1rio pedag\u00f3gico para que os docentes compartilhem seus autorrelatos e registrem desafios e boas pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 RPE (ANEXO I).</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/#planejamento-periodico-para-avaliacao-dos-processos-de-execucao-da-rpe","title":"Planejamento Peri\u00f3dico para Avalia\u00e7\u00e3o dos Processos de Execu\u00e7\u00e3o da RPE","text":"<ul> <li>Encontros pedag\u00f3gicos quinzenais/mensais: promover reuni\u00f5es com os professores para discutir dificuldades, avan\u00e7os e ajustes necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o da RPE.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/#reunioes-trimestrais-para-discutir-os-resultados-da-ama","title":"Reuni\u00f5es Trimestrais para Discutir os Resultados da AMA","text":"<ul> <li>An\u00e1lise coletiva dos resultados da AMA: promover reuni\u00f5es trimestrais para que a equipe pedag\u00f3gica analise os resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem, identificando os descritores com maior e menor desempenho.</li> <li>Discuss\u00e3o de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o: elaborar a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para os descritores com menor desempenho, definindo metas e prazos para a melhoria dos resultados.</li> <li>Compartilhamento de boas pr\u00e1ticas: promover o compartilhamento de boas pr\u00e1ticas entre os professores, incentivando a troca de experi\u00eancias e o aprendizado colaborativo.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/#analise-de-dados-e-indicadores","title":"An\u00e1lise de Dados e Indicadores","text":"<ul> <li>Monitorar o desempenho dos estudantes por meio da AMA para verificar o impacto da RPE na aprendizagem.</li> <li>Acompanhar a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes, por meio, por exemplo, dos instrumentos de acompanhamento peri\u00f3dico das aulas (ANEXOS III e IV), analisando como a Rotina Pedag\u00f3gica influencia o seu comprometimento com as atividades escolares.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/#acompanhamento-da-formacao-docente","title":"Acompanhamento da Forma\u00e7\u00e3o Docente","text":"<ul> <li>Garantir a replica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o sobre Recomposi\u00e7\u00e3o de Aprendizagem para os professores dos componentes curriculares contemplados pela rotina.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/diretrizes/sugestoes/#socializacao-dos-resultados","title":"Socializa\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<ul> <li>Elaborar relat\u00f3rios peri\u00f3dicos com os avan\u00e7os e desafios da RPE, divulgando-os para a equipe escolar.</li> <li>Utilizar pain\u00e9is informativos f\u00edsicos ou virtuais para apresentar dados e boas pr\u00e1ticas, incentivando o engajamento de toda a comunidade escolar.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/","title":"Anexo I - Instrumento de monitoramento do coordenador pedag\u00f3gico/pedagogo","text":"<p>Objetivo: Coletar dados sobre a execu\u00e7\u00e3o e a efic\u00e1cia da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), subsidiando, o monitoramentodo do CP/Pedagogo, com foco em intencionalidade pedag\u00f3gica, participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este formul\u00e1rio deve ser preenchido mensalmente para cada Ano/S\u00e9rie. M\u00e9todo de Coleta: Di\u00e1logos com PCAs, professores e l\u00edderes de turma. Devolutiva: A devolutiva ao corpo docente referente aos dados analisados pelo CP ser\u00e1 realizada nas reuni\u00f5es de fluxo com o PCA e, trimestralmente, no Conselho de Classe e/ou JPP.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nome do Coordenador Pedag\u00f3gico: Data da preenchimento: Nome da Escola: Ano/S\u00e9rie Monitorado:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/#2-comprometimento-e-compreensao-da-rpe","title":"2. Comprometimento e compreens\u00e3o da RPE","text":"<p>Os professores participaram da forma\u00e7\u00e3o oferecida pelo Cefope? ( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) Parcialmente</p> <p>Em caso de 'Parcialmente' e 'N\u00e3o', explicite o porqu\u00ea e quais interven\u00e7\u00f5es foram realizadas:</p> <p>Os professores demonstram compreens\u00e3o dos objetivos da RPE? ( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) Parcialmente</p> <p>Coment\u00e1rios e a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/#3-aplicacao-da-rpe","title":"3. Aplica\u00e7\u00e3o da RPE","text":"<p>A RPE est\u00e1 sendo aplicada conforme o cronograma estabelecido? ( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) Parcialmente</p> <p>Coment\u00e1rios: </p> <p>Quais dificuldades foram relatadas pelos professores na aplica\u00e7\u00e3o da RPE? Lista de dificuldades: </p> <p>Os materiais estruturados est\u00e3o sendo utilizados integralmente? ( ) Sim ( ) N\u00e3o</p> <p>Coment\u00e1rios: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/#4-engajamento-dos-estudantes","title":"4. Engajamento dos estudantes","text":"<p>Os l\u00edderes de turma percebem um aumento no engajamento dos estudantes com a RPE? ( ) Sim ( ) N\u00e3o</p> <p>Coment\u00e1rios: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/#5-recursos-e-suporte","title":"5. Recursos e suporte","text":"<p>Os recursos dispon\u00edveis na escola s\u00e3o suficientes para a execu\u00e7\u00e3o da RPE? ( ) Sim ( ) N\u00e3o</p> <p>Coment\u00e1rios: </p> <p>Que tipo de suporte adicional os professores necessitam? Lista de necessidades: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-1/#6-observacoes-gerais","title":"6. Observa\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>Coment\u00e1rios adicionais:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/","title":"Anexo II - Instrumento de acompanhamento da aula pelo PCA","text":"<p>Objetivo: Subsidiar o monitoramento do PCA e do CP/Pedagogo sobre a execu\u00e7\u00e3o da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), com foco em intencionalidade pedag\u00f3gica, participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este formul\u00e1rio deve ser preenchido mensalmente. M\u00e9todo de Coleta: O PCA deve observar uma aula de cada professor e, a partir de suas percep\u00e7\u00f5es, e preencher o formul\u00e1rio. Devolutiva: o PCA dever\u00e1 socializar a s\u00edntese de sua observa\u00e7\u00e3o com o professor regente durante as Reuni\u00f5es de \u00c1rea, e com o Coordenador Pedag\u00f3gico, durante as Reuni\u00f5es de Fluxo.</p> <p>O instrumento est\u00e1 dividido em categorias: 1. Identifica\u00e7\u00e3o; 2. Planejamento e Implementa\u00e7\u00e3o; 3. Intencionalidade Pedag\u00f3gica; 4. Participa\u00e7\u00e3o e Intera\u00e7\u00e3o; 5. Recursos e Materiais; 6. Estrat\u00e9gias; 7. S\u00edntese da An\u00e1lise.</p> <p>Voc\u00ea dever\u00e1 preench\u00ea-lo integralmente, incluindo a(s) quest\u00e3o(\u00f5es) aberta(s). Para as alternativas assinaladas como 'N\u00c3O' e 'POUCO', pedimos que haja uma descri\u00e7\u00e3o, no campo abaixo, de como ocorreu essa pr\u00e1tica ou o que te levou a assinalar essas op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#1-identificacao","title":"1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O","text":"<p>Nome do Professor Coordenador de \u00c1rea: Data da Observa\u00e7\u00e3o: S\u00e9rie/Ano/Turma: Professor Observado: Componente Curricular:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#2-planejamento-e-implementacao","title":"2. Planejamento e implementa\u00e7\u00e3o","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O O Material Estruturado foi utilizado? O professor conseguiu seguir o planejamento da RPE para esta semana? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#3-intencionalidade-pedagogica","title":"3. Intencionalidade pedag\u00f3gica","text":"Durante a aula, o professor: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Apresentou as habilidades/descritores da aula de forma compreens\u00edvel? Fez uso de estrat\u00e9gias com a intencionalidade de garantir o envolvimento dos estudantes nas atividades? Organizou o espa\u00e7o educativode acordo com a intencionalidade da atividade desenvolvida? Considerou os conhecimentos pr\u00e9vios sobre as habilidades/descritores e os objetos de conhecimento trabalhados na aula? Realizou perguntas, buscando observar o n\u00edvel de compreens\u00e3o dos(as) estudantes sobre os objetos de conhecimento, em diferentes momentos da aula? Respondeu \u00e0s d\u00favidas apresentadas, adotando uma postura acolhedora e verificando se houve mudan\u00e7a na compreens\u00e3o dos(as) estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#4-participacao-e-interacao","title":"4. Participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o","text":"Durante a aula, os estudantes: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Demonstram compreender as as habilidades/descritores que est\u00e3o sendo trabalhadas? Participaram ativamente da aula e das atividades? Fizeram perguntas/interven\u00e7\u00f5es e buscaram elucidar d\u00favidas? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#5-recursos-e-materiais","title":"5. Recursos e materiais","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O O professor teve acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para desenvolver a aula? Os estudantes tiveram acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para acompanhar a aula? Os materiais utilizados na aula auxiliaram na compreens\u00e3o dos conte\u00fados pelos estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p> <p>Quais recursos apoiaram a aplica\u00e7\u00e3o do material estruturado pelo professor durante a aula? ( ) Livro did\u00e1tico ( ) Material impresso disponibilizado pelo professor ( ) Exerc\u00edcio, esquema ou texto escrito no quadro ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o no data-show/televis\u00e3o ( ) M\u00fasica ( ) Explica\u00e7\u00e3o oral do professor ( ) V\u00eddeo ou filme ( ) Mapas mentais/mapas conceituais ( ) Plataforma de reda\u00e7\u00e3o ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho ( ) T ert\u00falia liter\u00e1ria ( ) Leitura Coletiva ( ) Corre\u00e7\u00e3o de atividade do Conjunto de Quest\u00f5es ( ) Atividades manuais (como recorte e colagem, desenho, produ\u00e7\u00e3o de cartazes, escultura, maquetes, modelagens de prot\u00f3tipos etc). ( ) Jogos pedag\u00f3gicos. Quais? ( ) Plataformas ou sites da internet. Quais? ( ) Aplicativos de celular. Quais? ( ) Experimentos Cient\u00edficos. Quais? ( ) Outros. Quais?</p> <p>Como a turma estava organizada? ( ) Individual/fila ( ) Divididos em dupla ( ) Divididos em subgrupos ( ) C\u00edrculo ( ) Em 'U' ( ) Em bancadas do laborat\u00f3rio ( ) Em sala ambiente ( ) Em ambiente externo ( ) Outra. Qual?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#6-questoes-abertas","title":"6. Quest\u00f5es abertas","text":"<p>Quais estrat\u00e9gias foram mais eficazes para engajar os estudantes?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-2/#7-sintese-da-analise","title":"7. S\u00edntese da an\u00e1lise","text":"<p>S\u00edntese:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/","title":"Anexo III - Autorrelato do professor","text":"<p>Objetivo: Auxiliar o professor na autoavalia\u00e7\u00e3o qualitativa quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da RPE e subsidiar a an\u00e1lise do PCA quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da RPE na escola.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este autorrelato deve ser preenchido mensalmente para cada turma. M\u00e9todo de Coleta: O professor deve preencher o formul\u00e1rio de forma aut\u00f4noma, refletindo sobre suas pr\u00e1ticas e resultados. Devolutiva: Os dados aferidos neste instrumento devem ser compartilhados com o PCA durante as reuni\u00f5es de \u00e1rea.</p> <p>O instrumento est\u00e1 dividido em categorias: 1. Identifica\u00e7\u00e3o; 2. Planejamento e Implementa\u00e7\u00e3o; 3. Intencionalidade Pedag\u00f3gica; 4. Participa\u00e7\u00e3o e Intera\u00e7\u00e3o; 5. Recursos e Materiais; 6. Estrat\u00e9gias; 7. S\u00edntese da An\u00e1lise.</p> <p>Voc\u00ea dever\u00e1 preench\u00ea-lo integralmente, incluindo a(s) quest\u00e3o(\u00f5es) aberta(s). Para as alternativas assinaladas como 'N\u00c3O' e 'POUCO', pedimos que haja uma descri\u00e7\u00e3o, no campo abaixo, de como ocorreu essa pr\u00e1tica ou o que te levou a assinalar essas op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nome do Professor: Data da Observa\u00e7\u00e3o: S\u00e9rie/Ano/Turma: Componente Curricular:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#2-planejamento-e-implementacao","title":"2. Planejamento e implementa\u00e7\u00e3o","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O O Material Estruturado foi utilizado? Conseguiu seguir o planejamento da RPE para esta semana? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#3-intencionalidade-pedagogica","title":"3. Intencionalidade pedag\u00f3gica","text":"Durante a aula, voc\u00ea: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Apresentou as habilidades/descritores da aula de forma compreens\u00edvel? Fez uso de estrat\u00e9gias com a intencionalidade de garantir o envolvimento dos estudantes nas atividades? Organizou o espa\u00e7o educativode acordo com a intencionalidade da atividade desenvolvida? Considerou os conhecimentos pr\u00e9vios sobre as habilidades/descritores e os objetos de conhecimento trabalhados na aula? Realizou perguntas, buscando observar o n\u00edvel de compreens\u00e3o dos(as) estudantes sobre os objetos de conhecimento, em diferentes momentos da aula? Respondeu \u00e0s d\u00favidas apresentadas, adotando uma postura acolhedora e verificando se houve mudan\u00e7a na compreens\u00e3o dos(as) estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#4-participacao-e-interacao","title":"4. Participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o","text":"Durante a aula, os estudantes: PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Demonstram compreender as as habilidades/descritores que est\u00e3o sendo trabalhadas? Participaram ativamente da aula e das atividades? Fizeram perguntas/interven\u00e7\u00f5es e buscaram elucidar d\u00favidas? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#5-recursos-e-materiais","title":"5. Recursos e materiais","text":"PLENAMENTE SIM POUCO N\u00c3O Voc\u00ea teve acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para desenvolver a aula? Os estudantes tiveram acesso a todos os recursos necess\u00e1rios para acompanhar a aula? Os materiais utilizados na aula auxiliaram na compreens\u00e3o dos conte\u00fados pelos estudantes? <p>Para as alternativas 'POUCO' ou 'N\u00c3O' , apresente os motivos que explicam a escolha dessas alternativas.</p> <p>Quais recursos apoiaram a aplica\u00e7\u00e3o do material estruturado durante a aula? ( ) Livro did\u00e1tico ( ) Material impresso disponibilizado pelo professor ( ) Exerc\u00edcio, esquema ou texto escrito no quadro ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o no data-show/televis\u00e3o ( ) M\u00fasica ( ) Explica\u00e7\u00e3o oral do professor ( ) V\u00eddeo ou filme ( ) Mapas mentais/mapas conceituais ( ) Plataforma de reda\u00e7\u00e3o ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho ( ) T ert\u00falia liter\u00e1ria ( ) Leitura Coletiva ( ) Corre\u00e7\u00e3o de atividade do Conjunto de Quest\u00f5es ( ) Atividades manuais (como recorte e colagem, desenho, produ\u00e7\u00e3o de cartazes, escultura, maquetes, modelagens de prot\u00f3tipos etc). ( ) Jogos pedag\u00f3gicos. Quais? ( ) Plataformas ou sites da internet. Quais? ( ) Aplicativos de celular. Quais? ( ) Experimentos Cient\u00edficos. Quais? ( ) Outros. Quais?</p> <p>Como a turma estava organizada? ( ) Individual/fila ( ) Divididos em dupla ( ) Divididos em subgrupos ( ) C\u00edrculo ( ) Em 'U' ( ) Em bancadas do laborat\u00f3rio ( ) Em sala ambiente ( ) Em ambiente externo ( ) Outra. Qual?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#7-sintese-da-analise","title":"7. S\u00edntese da an\u00e1lise","text":"<p>S\u00edntese:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-3/#6-questoes-abertas","title":"6. Quest\u00f5es abertas","text":"<p>Quais estrat\u00e9gias foram mais eficazes para engajar os estudantes?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-4/","title":"Anexo IV - Relato do l\u00edder de turma","text":"<p>Objetivo: Coletar percep\u00e7\u00f5es dos estudantes sobre a execu\u00e7\u00e3o da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), focando em engajamento, compreens\u00e3o e efic\u00e1cia das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-4/#procedimento-de-aplicacao","title":"Procedimento de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Periodicidade: Este formul\u00e1rio deve ser preenchido mensalmente, com orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do CP ou pedagogo. M\u00e9todo de Coleta: Ap\u00f3s a aula (ou nos minutos finais da aula) o l\u00edder turma deve preencher o formul\u00e1rio, em di\u00e1logo com a turma. An\u00e1lise: As informa\u00e7\u00f5es indicadas pela turma devem ser revisados e analisados pelo coordenador pedag\u00f3gico para identificar \u00e1reas de sucesso e de melhoria.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-4/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nome do L\u00edder de Turma: Data do Relato: S\u00e9rie/Ano/Turma: Componente Curricular:</p> <p>Para cada pergunta, marque um X na coluna referente ao emoji correspondente se a a\u00e7\u00e3o: \ud83d\ude1e N\u00c3O ACONTECEU. \ud83d\ude10 ACONTECEU, mas envolveu POUCOS estudantes \ud83d\ude42 ACONTECEU, envolvendo a MAIORIA dos estudantes; \ud83d\ude03 ACONTECEU, envolvendo TODOS os estudantes.  </p> Durante a aula, \ud83d\ude1e \ud83d\ude10 \ud83d\ude42 \ud83d\ude03 O professor utilizou o Material Estruturado? Os(as) estudantes estavam envolvidos nas atividades propostas pelo(a) professor(a)? A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da aula contribuiu para que os estudantes pudessem realizar a atividade proposta? A organiza\u00e7\u00e3o do tempo da aula favoreceu a participa\u00e7\u00e3o dos(as) estudantes? Os(as) estudantes compartilharam de alguma forma o que j\u00e1 conheciam sobre o assunto da aula? Os estudantes foram incentivados a realizar perguntas e compartilhar o que estavam pensando e/ ou entendendo sobre o assunto da aula? O professor fez perguntas para que os estudantes pudessem compartilhar o que estavam entendendo sobre o assunto da aula? O(a) professor(a) foi acolhedor nas respostas das d\u00favidas dos(as) estudantes e perguntou se eles entenderam a resposta? As explica\u00e7\u00f5es da aula e os exemplos dados pelo(a) professor(a) foram f\u00e1ceis de entender e faziam sentido para os estudantes? O(a) professor(a) convidou para participar das atividades os(as) estudantes que normalmente n\u00e3o costumam interagir na aula? A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da aula contribuiu para que os estudantes pudessem realizar a atividade proposta? os(as) estudantes sentiram que as atividades ou o tema da aula foram um desafio divertido e motivador?"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexo-4/#2-recursos-e-materiais","title":"2. Recursos e materiais","text":"<p>Quais recursos apoiaram a aplica\u00e7\u00e3o do material estruturado durante a aula? ( ) Livro did\u00e1tico ( ) Exerc\u00edcio, esquema ou texto escrito no quadro ( ) M\u00fasica ( ) V\u00eddeo ou filme ( ) Plataforma de reda\u00e7\u00e3o ( ) T ert\u00falia liter\u00e1ria ( ) Corre\u00e7\u00e3o de atividade do Conjunto de Quest\u00f5es ( ) Atividades manuais (como recorte e colagem, desenho, produ\u00e7\u00e3o de cartazes, escultura, maquetes, modelagens de prot\u00f3tipos etc). ( ) Jogos pedag\u00f3gicos. Quais? ( ) Plataformas ou sites da internet. Quais? ( ) Aplicativos de celular. Quais? ( ) Experimentos Cient\u00edficos. Quais? ( ) Outros. Quais? ( ) Material impresso disponibilizado pelo professor ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o no data-show/televis\u00e3o ( ) Explica\u00e7\u00e3o oral do professor ( ) Mapas mentais/mapas conceituais ( ) Apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho ( ) Leitura Coletiva</p> <p>Como a turma estava organizada? ( ) Individual/fila ( ) Divididos em dupla ( ) Divididos em subgrupos ( ) C\u00edrculo ( ) Em 'U' ( ) Em bancadas do laborat\u00f3rio ( ) Em sala ambiente ( ) Em ambiente externo ( ) Outra. Qual?</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexos/","title":"Anexos","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/anexos/#anexos-do-monitoramento","title":"Anexos do Monitoramento","text":"<p>Este cap\u00edtulo apresenta propostas de instrumentos para o monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) pelas escolas. Eles oferecem uma base para que cada unidade escolar desenvolva ferramentas de acompanhamento pr\u00f3prias, alinhadas \u00e0 sua realidade.</p> <p>Os instrumentos que voc\u00ea ver\u00e1 a seguir s\u00e3o um guia flex\u00edvel e um est\u00edmulo para criar mecanismos de acompanhamento sob medida. Adapt\u00e1-los, inclusive transpondo para formul\u00e1rios digitais, permitir\u00e1 \u00e0s escolas compreender melhor a operacionaliza\u00e7\u00e3o da RPE, identificar \u00e1reas de aten\u00e7\u00e3o e promover um acompanhamento cont\u00ednuo.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/apresentacao/#protocolo-do-supervisor","title":"Protocolo do Supervisor","text":"<p>A Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) \u00e9 uma iniciativa de prioriza\u00e7\u00e3o curricular da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito Santo para sanar as desigualdades educacionais e as lacunas de aprendizagem em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica. O monitoramento da RPE visa identificar \u00e1reas de melhoria e ajustar estrat\u00e9gias, de modo que a Rotina contribua efetivamente para o desenvolvimento das habilidades essenciais dos estudantes em todos os n\u00edveis de ensino.</p> <p>O Protocolo do Supervisor auxilia no acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o da RPE, promove a reflex\u00e3o e o aprimoramento das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e fomenta a autonomia das escolas no desenvolvimento de seus pr\u00f3prios mecanismos de monitoramento. Durante as Visitas T\u00e9cnicas espec\u00edficas, o supervisor dialoga com a equipe escolar, identifica desafios e mapeia boas pr\u00e1ticas, propondo reflex\u00f5es para aprimorar o desenvolvimento da Rotina Pedag\u00f3gica.</p> <p>Espera-se que o Protocolo do Supervisor contribua para a efic\u00e1cia do monitoramento da RPE, fortalecendo a compreens\u00e3o da comunidade escolar sobre a intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre a Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA) e a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) e consolidando a base para um aprendizado significativo. Dessa forma, o protocolo n\u00e3o apenas enfatiza a import\u00e2ncia de alinhar avalia\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, mas tamb\u00e9m promove uma cultura de melhoria cont\u00ednua, na qual desafios s\u00e3o identificados, boas pr\u00e1ticas s\u00e3o compartilhadas e a autonomia das escolas \u00e9 incentivada. Assim, o Protocolo se torna um catalisador para o desenvolvimento das habilidades essenciais dos estudantes, auxiliando a RPE a cumprir seu papel fundamental no enfrentamento das disparidades de aprendizado em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/atribuicoes/","title":"Atribui\u00e7\u00f5es dos(as) Supervisores(as)","text":"<ul> <li>Monitorar o cumprimento da RPE, identificando os poss\u00edveis pontos de aten\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o nas escolas;</li> <li>Estimular a equipe escolar a analisar criticamente suas estrat\u00e9gias e abordagens, buscando identificar oportunidades de melhoria e inova\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o da RPE;</li> <li>Apoiar a escola no desenvolvimento de seus pr\u00f3prios mecanismos de monitoramento, incorporando as sugest\u00f5es das Diretrizes de Monitoramento da RPE, aprimorando a habilidade de coletar dados, analisar resultados e ajustar as estrat\u00e9gias de execu\u00e7\u00e3o da RPE de forma cont\u00ednua e aut\u00f4noma.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/como-funciona/","title":"Como funciona a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar?","text":"<p>A Rotina \u00e9 implementada exclusivamente nos componentes curriculares de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica e baseia-se nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares da Sedu. A partir de 2025, ela se aplica a todas as turmas do 5.\u00ba Ano do Ensino Fundamental \u00e0 3.\u00aa S\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio e contam com:</p> <p>Cronograma Anual: organizado quinzenalmente, com um planejamento que define de forma estruturada as atividades ao longo do ano (1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba trimestres).</p> <p>Sequ\u00eancia Semanal: a cada semana s\u00e3o trabalhadas Habilidades Principais e Relacionadas do curr\u00edculo do ES, articuladas aos descritores e aos conte\u00fados program\u00e1ticos espec\u00edficos de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica.</p> <p>Essencialidade: o foco est\u00e1 nos conte\u00fados program\u00e1ticos e nas habilidades essenciais desses componentes, oportunizando aos estudantes um suporte consistente para o desenvolvimento das compet\u00eancias basilares em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica e para uma forma\u00e7\u00e3o integral.</p> <p>Correla\u00e7\u00e3o com Avalia\u00e7\u00f5es: as habilidades s\u00e3o conectadas aos descritores das avalia\u00e7\u00f5es externas AMA, PAEBES e SAEB.</p> <p>Material Did\u00e1tico Pr\u00f3prio: tal como preconiza o conjunto de a\u00e7\u00f5es que constituem a Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar conta com a produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico pr\u00f3prio, os chamados Materiais Estruturados. Esses materiais possibilitam que os conte\u00fados essenciais sejam abordados de forma compreens\u00edvel e sistem\u00e1tica, fornecendo aos educadores uma base s\u00f3lida para planejar suas aulas. Assim, contemplam a Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens e ajudam a superar as lacunas de aprendizado, contribuindo para que todos os estudantes atinjam os objetivos educacionais esperados para cada etapa escolar.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/consideracoes/","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>Ao final deste Protocolo de Monitoramento, reafirmamos a import\u00e2ncia do seu papel, Supervisor Escolar, como agente transformador da educa\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas s\u00e3o os olhos atentos que acompanham a implementa\u00e7\u00e3o da RPE, os ouvidos que escutam as necessidades da gest\u00e3o escolar e os catalisadores que impulsionam a melhoria cont\u00ednua.</p> <p>O monitoramento n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo, mas um meio para garantir que a RPE cumpra seu prop\u00f3sito de promover a Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens e o desenvolvimento integral dos alunos. Ao aplicar este protocolo, busque n\u00e3o apenas identificar os pontos de aten\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas que necessitam de aprimoramento, mas tamb\u00e9m reconhecer e valorizar os pontos fortes e as boas pr\u00e1ticas que est\u00e3o sendo desenvolvidas nas escolas.</p> <p>Sejam parceiros da gest\u00e3o escolar, oferecendo suporte, orienta\u00e7\u00e3o e devolutivas construtivas. Estimulem a reflex\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o, criando um ambiente de confian\u00e7a e respeito. Empoderem a escola para que ela possa monitorar e ajustar a RPE de forma aut\u00f4noma e cont\u00ednua, garantindo a sustentabilidade das a\u00e7\u00f5es e o sucesso dos alunos.</p> <p>Acreditamos no seu potencial de transformar a educa\u00e7\u00e3o e de construir um futuro melhor para os nossos estudantes. Siga em frente com entusiasmo, dedica\u00e7\u00e3o e compromisso, sabendo que o seu trabalho \u00e9 fundamental para o sucesso da RPE e para o desenvolvimento de uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos.</p> <p>Com os melhores cumprimentos,</p> <p>Equipes GEM e GEIEF.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/introducao/","title":"Instrodu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/introducao/#recomposicao-das-aprendizagens","title":"Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens","text":"<p>A Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es sistematicamente organizadas que envolve:</p> <ul> <li>a busca ativa para reintegrar os estudantes ao ambiente escolar;</li> <li>a preven\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o escolar;</li> <li>a redu\u00e7\u00e3o da reprova\u00e7\u00e3o;</li> <li>a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas adequadas e a forma\u00e7\u00e3o dos educadores para fortalecer aprendizagens que n\u00e3o foram plenamente desenvolvidas;</li> <li>a aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es diagn\u00f3sticas e formativas;</li> <li>a prioriza\u00e7\u00e3o curricular dos componentes curriculares de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica;</li> <li>a utiliza\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico pr\u00f3prio.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/monitoramento/","title":"Monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar","text":"<p>Diante da import\u00e2ncia da RPE no contexto da Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, torna-se essencial implementar a\u00e7\u00f5es de monitoramento para avaliar tanto a execu\u00e7\u00e3o quanto a efic\u00e1cia dessa a\u00e7\u00e3o. Esse monitoramento visa identificar \u00e1reas de melhoria e ajustar estrat\u00e9gias, de modo que a Rotina promova o desenvolvimento das habilidades essenciais dos estudantes em todos os n\u00edveis de ensino.</p> <p>Neste sentido, o Supervisor Escolar atua como um catalisador de reflex\u00f5es que capacitam a escola a monitorar e aplicar autonomamente a RPE. Sua fun\u00e7\u00e3o primordial \u00e9 conduzir a equipe escolar a uma an\u00e1lise bem fundamentada de suas pr\u00e1ticas, utilizando este protocolo para levantar dados e informa\u00e7\u00f5es relevantes. Esse processo visa n\u00e3o apenas identificar pontos de aprimoramento, mas tamb\u00e9m fortalecer a capacidade da escola de ajustar suas estrat\u00e9gias de forma independente e cont\u00ednua, contribuindo para que a RPE seja um instrumento eficaz na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento integral dos estudantes.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/objetivos/","title":"Objetivos do protocolo","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/objetivos/#objetivos-gerais","title":"Objetivos gerais","text":"<ul> <li>Diagnosticar a implementa\u00e7\u00e3o da RPE;</li> <li>Promover a reflex\u00e3o e o aprimoramento das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas;</li> <li>Impulsionar o desenvolvimento de mecanismos aut\u00f4nomos de monitoramento pelas escolas;</li> <li>Orientar a comunidade escolar quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) e a Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA).</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/objetivos/#objetivos-especificos","title":"Objetivos espec\u00edficos","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/objetivos/#diagnosticar-a-implementacao-da-rpe","title":"Diagnosticar a implementa\u00e7\u00e3o da RPE","text":"<ul> <li>Verificar se as atividades planejadas est\u00e3o sendo realizadas conforme o cronograma e se est\u00e3o atendendo aos objetivos de aprendizagem;</li> <li>Mapear as dificuldades e os obst\u00e1culos que os professores encontram ao implementar a Rotina, como falta de recursos, tempo insuficiente ou resist\u00eancia dos estudantes;</li> <li>Identificar os exemplos de sucesso e as estrat\u00e9gias criativas que est\u00e3o sendo utilizadas pelos professores, para que possam ser compartilhados e replicados em outras turmas e escolas.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/objetivos/#promover-a-reflexao-e-o-aprimoramento-das-praticas-pedagogicas","title":"Promover a reflex\u00e3o e o aprimoramento das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas","text":"<ul> <li>Estimular a an\u00e1lise cr\u00edtica das estrat\u00e9gias de ensino, para que a equipe gestora incentive os professores a refletir sobre a efic\u00e1cia de suas abordagens e a buscar alternativas para melhorar o engajamento e o aprendizado dos estudantes;</li> <li>Fomentar a troca de experi\u00eancias e o aprendizado colaborativo, criando espa\u00e7os para que os professores possam compartilhar suas pr\u00e1ticas, discutir os desafios e encontrar solu\u00e7\u00f5es em conjunto.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/objetivos/#impulsionar-o-desenvolvimento-de-mecanismos-autonomos-de-monitoramento-pelas-escolas","title":"Impulsionar o desenvolvimento de mecanismos aut\u00f4nomos de monitoramento pelas escolas","text":"<ul> <li>Promover a reflex\u00e3o entre as equipes escolares sobre a import\u00e2ncia de desenvolver seus pr\u00f3prios mecanismos de monitoramento, adaptados \u00e0s suas realidades e necessidades espec\u00edficas, incorporando as sugest\u00f5es das Diretrizes de Monitoramento da RPE;</li> <li>Incentivar a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, permitindo que as escolas identifiquem tend\u00eancias, padr\u00f5es e \u00e1reas que demandam maior aten\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sensibilizar as equipes gestoras e pedag\u00f3gicas sobre a import\u00e2ncia de incluir o monitoramento da RPE no Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, garantindo que a RPE esteja alinhada aos objetivos institucionais.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/objetivos/#orientar-a-comunidade-escolar-quanto-a-relacao-intrinseca-entre-a-rotina-pedagogica-escolar-e-a-avaliacao-de-monitoramento-da-aprendizagem-ama","title":"Orientar a comunidade escolar quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre a rotina pedag\u00f3gica escolar e a Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA)","text":"<ul> <li>Real\u00e7ar a correla\u00e7\u00e3o entre AMA e RPE, demonstrando, por meio de dados e an\u00e1lises, como os resultados da AMA fornecem informa\u00e7\u00f5es essenciais ao ajuste e \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o da RPE, de modo que as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas estejam alinhadas com as necessidades de aprendizagem dos alunos;</li> <li>Evidenciar o impacto da RPE nos resultados da AMA, mostrando como uma prioriza\u00e7\u00e3o curricular bem implementada e alinhada aos objetivos de aprendizagem contribui para a melhoria do desempenho dos alunos nas avalia\u00e7\u00f5es externas, de modo a evidenciar o valor da Rotina enquanto ferramenta de apoio ao aprendizado;</li> <li>Incentivar a vis\u00e3o da AMA como parte integrante da RPE, promovendo a compreens\u00e3o de que n\u00e3o se trata apenas de um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o externa, mas de um componente essencial \u00e0 Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, na medida em que fornece informa\u00e7\u00f5es valiosas para o planejamento e a implementa\u00e7\u00e3o das atividades e a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/","title":"Protocolo de monitoramento","text":"<p>Supervisor,</p> <p>A RPE \u00e9 uma medida de prioriza\u00e7\u00e3o curricular com foco na Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens. Este protocolo tem o objetivo de propor reflex\u00f5es que auxiliem a equipe escolar na compreens\u00e3o dos objetivos e da import\u00e2ncia dessa a\u00e7\u00e3o, bem como apoiar a escola no planejamento e na sistematiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o e do monitoramento da RPE na escola.</p> <p>Durante a visita, voc\u00ea dever\u00e1 verificar junto \u00e0 equipe escolar como est\u00e1 o desenvolvimento da RPE na escola, considerando as seguintes categorias de quest\u00f5es norteadoras:</p> <p>Categoria 1: Envolvimento da Equipe Escolar. Categoria 2: Compreens\u00e3o da Equipe Escolar sobre os Objetivos e a Import\u00e2ncia da RPE. Categoria 3: Compreens\u00e3o e Ades\u00e3o dos Estudantes \u00e0 RPE. Categoria 4: Monitoramento da RPE pela Escola. Categoria 5: Operacionaliza\u00e7\u00e3o da RPE na Escola.</p> <p>Ap\u00f3s o di\u00e1logo, o supervisor dever\u00e1 registrar os principais apontamentos da escola como um dos t\u00f3picos da ata de Visita T\u00e9cnica no Sigae.</p> <p>A seguir, apresentaremos as quest\u00f5es norteadoras de cada categoria.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#questoes-norteadoras","title":"Quest\u00f5es norteadoras","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#1-envolvimento-da-equipe-escolar","title":"1. Envolvimento da equipe escolar","text":"<ul> <li>Quais iniciativas foram desenvolvidas pela escola para mobilizar os professores em prol da RPE?</li> <li>Quais evid\u00eancias demonstram o envolvimento do corpo docente com a RPE?</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#2-compreensao-da-equipe-escolar-sobre-os-objetivos-e-a-importancia-da-rpe","title":"2. Compreens\u00e3o da equipe escolar sobre os objetivos e a import\u00e2ncia da RPE","text":"<ul> <li>Como a equipe gestora identifica que os professores compreenderam: </li> <li>a) os objetivos da RPE?</li> <li>b) a correla\u00e7\u00e3o entre a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE) e a Avalia\u00e7\u00e3o de Monitoramento da Aprendizagem (AMA)?</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#3-compreensao-e-adesao-dos-estudantes-a-rpe","title":"3. Compreens\u00e3o e ades\u00e3o dos estudantes \u00e0 RPE","text":"<ul> <li>Como os estudantes t\u00eam respondido ao modelo de trabalho com as Rotinas Pedag\u00f3gicas?</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#4-monitoramento-da-rpe-pela-escola","title":"4. Monitoramento da rpe pela escola","text":"<ul> <li>Quais a\u00e7\u00f5es a escola tem desenvolvido para monitorar a execu\u00e7\u00e3o da RPE?</li> <li>Quais a\u00e7\u00f5es voltadas para o monitoramento e para o engajamento da equipe docente quanto \u00e0 RPE est\u00e3o previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o da escola?</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#5-operacionalizacao-da-rpe-na-escola","title":"5. Operacionaliza\u00e7\u00e3o da RPE na escola","text":"<ul> <li>Como os professores t\u00eam acessado o Material Estruturado?</li> <li>Como os professores t\u00eam desenvolvido o Material Estruturado com os estudantes?</li> <li>Quais recursos materiais e tecnol\u00f3gicos a escola disponibiliza para que os professores executem a RPE?</li> <li>Quais suportes pedag\u00f3gicos a escola disponibiliza para que os professores consigam executar a RPE na escola?</li> <li> <p>Caso a escola possua oferta de Ensino M\u00e9dio T\u00e9cnico Profissional e/ou Ensino M\u00e9dio Regular Noturno: os professores t\u00eam conseguido realizar os ajustes necess\u00e1rios nos Materiais Estruturados no que se refere \u00e0 carga hor\u00e1ria dessas ofertas?*</p> </li> <li> <p>Os Materiais Estruturados s\u00e3o elaborados para o desenvolvimento em 4 aulas nas 1.\u00aa e 3.\u00aa s\u00e9ries e em 3 aulas na 2.\u00aa s\u00e9rie no Ensino Regular. As ofertas em quest\u00e3o n\u00e3o tiveram aumento de carga hor\u00e1ria em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica e, por isso, precisam ser adaptados para serem desenvolvidos em menos aulas.</p> </li> </ul> <p>As quest\u00f5es a seguir constituem o Formul\u00e1rio de Monitoramento do Supervisor e devem ser registradas on-line para compor o banco de dados de Monitoramento da RPE para an\u00e1lise por parte das ger\u00eancias respons\u00e1veis (GEM e GEIEF). A proposta \u00e9 obter uma vis\u00e3o panor\u00e2mica do cumprimento da RPE na escola (o detalhamento quantitativo desse cumprimento ser\u00e1 fornecido pelas informa\u00e7\u00f5es coletadas no Seges). A apresenta\u00e7\u00e3o deste formul\u00e1rio no formato impresso permite a apropria\u00e7\u00e3o por parte dos t\u00e9cnicos aplicadores e  melhor visualiza\u00e7\u00e3o de todas as etapas e instrumentos que integram o Protocolo de Monitoramento do Supervisor. Ao final deste formul\u00e1rio, voc\u00ea encontrar\u00e1 o link e o QR-Code de acesso \u00e0 vers\u00e3o on-line para devido preenchimento.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#formulario-de-monitoramento-da-rpe","title":"Formul\u00e1rio de monitoramento da RPE","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#identificacao","title":"Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>E-mail: Nome: Data da aplica\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio:</p> <p>Assinale em qual VT o formul\u00e1rio est\u00e1 sendo preenchido: ( ) VT1 ( ) VT2</p> Quais profissionais foram consultados(as) para responder a este formul\u00e1rio?   (Marque todas as op\u00e7\u00f5es que se aplicam) [ ] Diretor(a) [ ] Coordenador(a) Pedag\u00f3gico(a) [ ] Pedagogo(a) ( ) Matutino ( ) Vespertino ( ) Noturno [ ] Professor(a) Coordenador(a) de \u00c1rea ( ) Matutino ( ) Vespertino ( ) Noturno [ ] Professor(a) regente ( ) Matutino ( ) Vespertino ( ) Noturno"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#sre","title":"SRE","text":"<p>Escolher: </p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#escola","title":"Escola","text":"<p>Escolher:</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#formulario-de-monitoramento-da-rotina-pedagogica-escolar","title":"Formul\u00e1rio de monitoramento da rotina pedag\u00f3gica escolar","text":"<p>Considerando a data de sua visita t\u00e9cnica, conforme o quadro abaixo, preencha este formul\u00e1rio com base nos resultados da escola.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/protocolo/#1o-trimestre","title":"1.\u00ba Trimestre","text":"Quinzena Per\u00edodo 1.\u00aa de 03/02 a 14/02 2.\u00aa de 17/02 a 28/02 3.\u00aa de 03/03 a 14/03 4.\u00aa de 17/03 a 28/03 5.\u00aa de 31/03 a 11/04 6.\u00aa de 14/04 a 25/04 7.\u00aa de 28/04 a 09/05 8.\u00aa de 12/05 a 16/05 <p>Quantas turmas de cada ano/s\u00e9rie N\u00c3O APLICARAM ou N\u00c3O CONSEGUIRAM CONCLUIR os Materiais Estruturados? (Assinale a op\u00e7\u00e3o que mais se aproxima da realidade da escola)</p> Apenas 1 Poucas Quase Todas Todas A escola n\u00e3o tem o ano/s\u00e9rie 5.\u00ba Ano 6.\u00ba Ano 7.\u00ba Ano 8.\u00ba Ano 9.\u00ba Ano 1.\u00aa S\u00e9rie 2.\u00aa S\u00e9rie 3.\u00aa S\u00e9rie <p>De modo geral, quais foram os principais motivos para a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o do material? (Marque todas as op\u00e7\u00f5es que se aplicam) ( ) O material foi aplicado em todas as turmas. ( ) Tempo insuficiente para desenvolver o material. ( ) N\u00e3o h\u00e1 professor(a) contratado. ( ) Professor(a) afastado ou de licen\u00e7a. ( ) Conflito com as a\u00e7\u00f5es previstas no calend\u00e1rio escolar. ( ) Dificuldade de compreens\u00e3o do Material Estruturado. ( ) Dificuldade de reprodu\u00e7\u00e3o do Material Estruturado. ( ) Outro. Se marcou ' Outro ', especifique:</p> <p>De modo geral, o que tem funcionado bem na aplica\u00e7\u00e3o da Rotina Pedag\u00f3gica? (Marque todas as op\u00e7\u00f5es que se aplicam) ( ) Disponibilidade de recursos pedag\u00f3gicos necess\u00e1rios \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o. ( ) Apoio da equipe pedag\u00f3gica escolar. ( ) Aceita\u00e7\u00e3o e engajamento dos professores. ( ) Qualidade dos Materiais Estruturados. ( ) Entendimento de que a rotina trouxe praticidade ao planejamento das aulas. ( ) Outro. Se marcou ' Outro ', especifique:</p> <p>Qual o n\u00edvel de comprometimento dos professores com a aplica\u00e7\u00e3o da Rotina Pedag\u00f3gica? ( ) Colaboram ativamente e aplicam a Rotina de forma proativa e consistente. ( ) Seguem as orienta\u00e7\u00f5es com pequenas dificuldades, mas demonstram esfor\u00e7o em aplic\u00e1-la. ( ) Aplicam a rotina de forma parcial, sem regularidade ou consist\u00eancia. ( ) N\u00e3o aplicam a Rotina Pedag\u00f3gica ou apresentam resist\u00eancia \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A escola faz uso dos Instrumentos de Monitoramento pela Escola disponibilizados nas Diretrizes do Monitoramento da Rotina Pedag\u00f3gica Escolar? ( ) Sim, utiliza os instrumentos sugeridos nas Diretrizes. ( ) Sim, utiliza os instrumentos sugeridos nas Diretrizes com adapta\u00e7\u00f5es. ( ) Sim, utiliza tanto os instrumentos sugeridos quanto ferramentas pr\u00f3prias. ( ) N\u00e3o, a escola ainda n\u00e3o implementou os instrumentos de monitoramento da RPE.</p> <p>A escola incluiu o monitoramento da RPE no seu Plano de A\u00e7\u00e3o? ( ) Sim. ( ) N\u00e3o.</p> <p></p> <p>ou</p> <p>Clique Aqui para acessar o Formul\u00e1rio.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/","title":"Roteiro do monitoramento","text":"<p>O protocolo dever\u00e1 ser aplicado na ocasi\u00e3o das Visitas T\u00e9cnicas do Circuito de Gest\u00e3o durante as Etapas de Execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/#passo-a-passo-do-protocolo-de-monitoramento","title":"Passo a passo do protocolo de monitoramento","text":"<ul> <li>As Visitas T\u00e9cnicas voltadas ao Monitoramento da RPE dever\u00e3o acontecer durante as Visitas Pedag\u00f3gicas da Etapa de Execu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/#detalhamento-do-passo-a-passo","title":"Detalhamento do passo a passo","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/#passo-1-preparacao-para-a-visita-tecnica-durante-as-visitas-pedagogicas-da-etapa-de-execucao","title":"Passo 1 - Prepara\u00e7\u00e3o para a visita t\u00e9cnica (durante as Visitas Pedag\u00f3gicas da Etapa de Execu\u00e7\u00e3o)","text":"<ul> <li>Estudar as perguntas norteadoras que guiar\u00e3o o di\u00e1logo com a equipe gestora.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/#passo-2-dialogo-com-a-equipe-escolar-e-aplicacao-das-questoes-norteadoras","title":"Passo 2 - Di\u00e1logo com a equipe escolar e aplica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es norteadoras","text":"<ul> <li>Conduzir uma reflex\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela escola quanto \u00e0 RPE, com base nas Quest\u00f5es Norteadoras;</li> <li>Apoiar a escola na identifica\u00e7\u00e3o dos desafios e na proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es conjuntas para aprimorar a execu\u00e7\u00e3o da RPE;</li> <li>Identificar o envolvimento da equipe escolar com a Rotina Pedag\u00f3gica.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/#passo-3-apresentacao-de-sugestoes-de-monitoramento-a-serem-realizadas-pela-escola","title":"Passo 3 - Apresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es de monitoramento a serem realizadas pela escola","text":"<ul> <li>Compartilhar com os gestores escolares as Sugest\u00f5es de Monitoramento da RPE pela Escola (cap\u00edtulo ANEXOS), ressaltando que se tratam de sugest\u00f5es adapt\u00e1veis \u00e0 realidade de cada escola*;</li> <li>Destacar estrat\u00e9gias para aprimorar a execu\u00e7\u00e3o da Rotina Pedag\u00f3gica;</li> <li>Incentivar a implementa\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas e ajustes na execu\u00e7\u00e3o da RPE, conforme necessidade.</li> <li> <ul> <li>Caso a escola j\u00e1 tenha ferramentas de monitoramento funcionais, explorar estas j\u00e1 existentes.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/#passo-4-aplicacao-do-formulario-do-supervisor","title":"Passo 4 - Aplica\u00e7\u00e3o do Formul\u00e1rio do Supervisor","text":"<ul> <li>Aplicar o Formul\u00e1rio do Supervisor Escolar junto \u00e0 equipe pedag\u00f3gica para verificar o uso e a conclus\u00e3o dos Materiais Estruturados;</li> <li>O formul\u00e1rio deve contemplar a verifica\u00e7\u00e3o de cada ano/s\u00e9rie quanto \u00e0 conclus\u00e3o das rotinas pedag\u00f3gicas no m\u00eas anterior;</li> <li>Identificar os motivos para n\u00e3o conclus\u00e3o dos materiais, caso n\u00e3o aplic\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/roteiro/#passo-5-registro-das-informacoes-no-sigae","title":"Passo 5 - Registro das informa\u00e7\u00f5es no SIGAE","text":"<ul> <li>Elaborar uma s\u00edntese das respostas obtidas durante a discuss\u00e3o com a equipe pedag\u00f3gica;</li> <li>Registrar os apontamentos na ata da VT no SIGAE.</li> </ul>"},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/rotina/","title":"Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE)","text":""},{"location":"recomposicao-aprendizagens/protocolo/rotina/#o-que-e","title":"O que \u00e9?","text":"<p>Com foco na Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, a Sedu desenvolve a Rotina Pedag\u00f3gica Escolar (RPE), que \u00e9 uma ferramenta fundamental \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o curricular de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica, organizando e sistematizando o Ensino e a Aprendizagem.</p> <p>Ela \u00e9 desenvolvida no sentido de alinhar as atividades educacionais e os conte\u00fados program\u00e1ticos \u00e0s habilidades b\u00e1sicas desses componentes mobilizadas tanto pelo curr\u00edculo do Esp\u00edrito Santo quanto em avalia\u00e7\u00f5es externas (descritores) como a AMA, o Paebes e o Saeb.</p> <p>Essa sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino \u00e9 essencial \u00e0 Recomposi\u00e7\u00e3o das Aprendizagens, pois orienta o foco da aprendizagem para as habilidades basilares, contribuindo para que todos os estudantes desenvolvam compet\u00eancias fundamentais de maneira eficaz e consistente.</p>"}]}