{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"#1-o-circuito-de-gestao-cdg","title":"1. O Circuito de Gest\u00e3o (CdG)","text":"<p>O Circuito de Gest\u00e3o (CdG) \u00e9 uma metodologia de gest\u00e3o do Programa Jovem de Futuro (JF) que visa a organiza\u00e7\u00e3o dos processos de gest\u00e3o educacional e escolar com foco no estudante, na promo\u00e7\u00e3o da coer\u00eancia interna do sistema e no aprendizado cont\u00ednuo de gestores e profissionais das tr\u00eas inst\u00e2ncias da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos estados: Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, coordenadorias regionais de educa\u00e7\u00e3o e escolas estaduais.</p> <p>O Circuito de Gest\u00e3o \u00e9 implementado em quatro etapas, para al\u00e9m de um momento de compartilhamento de experi\u00eancias e trocas entre pares:</p> <ol> <li>Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o de Rotas</li> </ol> <p>Cada etapa prev\u00ea um conjunto de processos correlacionados, a serem executados pelas tr\u00eas inst\u00e2ncias. O ciclo se repete tr\u00eas vezes durante o ano, sendo a \u00faltima um momento de fechamento e direcionamento para a etapa de Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento do ano seguinte.</p> <p>O Circuito de Gest\u00e3o tem como objetivos contribuir para a melhoria da aprendizagem, a perman\u00eancia dos estudantes, o aumento das taxas de conclus\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades no Ensino M\u00e9dio.</p>"},{"location":"#11-por-que-implementar-o-circuito-de-gestao","title":"1.1. Por que implementar o Circuito de Gest\u00e3o","text":"<p>Os benef\u00edcios do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) s\u00e3o, entre outros:</p> <ul> <li>Promover o desenvolvimento dos profissionais das escolas, regionais de educa\u00e7\u00e3o e Secretaria.</li> <li>Contribuir para a melhoria dos resultados de aprendizagem dos estudantes, perman\u00eancia e redu\u00e7\u00e3o das desigualdades.</li> <li>Facilitar processos e ampliar o di\u00e1logo e a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o entre as inst\u00e2ncias com os resultados dos estudantes.</li> <li>Promover a gest\u00e3o para o avan\u00e7o cont\u00ednuo.</li> </ul> <p>Planejar, monitorar e avaliar s\u00e3o atividades rotineiras da gest\u00e3o educacional e escolar. O diferencial do Circuito de Gest\u00e3o reside no acompanhamento sistem\u00e1tico, nos ajustes feitos ao longo do ciclo e na repeti\u00e7\u00e3o deste ciclo. \u00c9 um convite para uma nova forma de fazer, coletiva, correspons\u00e1vel, mais anal\u00edtica e baseada em dados e evid\u00eancias.</p> <p>Os profissionais envolvidos na implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o tendem a ampliar sua capacidade anal\u00edtica, pois passam a priorizar problemas e a refletir sobre a\u00e7\u00f5es para lidar com eles, construindo rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito mais pr\u00f3ximas dos problemas reais.</p>"},{"location":"#2-a-gestao-para-o-avanco-continuo-no-jovem-de-futuro","title":"2. A gest\u00e3o para o avan\u00e7o cont\u00ednuo no Jovem de Futuro","text":"<p>O modelo de gest\u00e3o para o avan\u00e7o cont\u00ednuo proposto pelo Programa Jovem de Futuro \u00e9 composto por tr\u00eas pilares de atua\u00e7\u00e3o:</p> <p>Foco no estudante e na aprendizagem O dia a dia das escolas envolve m\u00faltiplas tarefas \u2013 como coordenar pessoas, cuidar da infraestrutura e do relacionamento com a comunidade escolar \u2013, mas todas essas a\u00e7\u00f5es devem estar a servi\u00e7o daquela que \u00e9 a rotina mais importante de todas: o processo pedag\u00f3gico.</p> <p>Corresponsabiliza\u00e7\u00e3o A mudan\u00e7a precisa ser desencadeada por a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas nas tr\u00eas inst\u00e2ncias (Secretaria - Sede, coordenadorias regionais e escolas) que comp\u00f5em a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no n\u00edvel estadual. Assim, h\u00e1 coer\u00eancia e coordena\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os em todo o sistema educacional para que cada inst\u00e2ncia desempenhe seu papel e tenha bons resultados. A Secretaria, as coordenadorias regionais de educa\u00e7\u00e3o e as escolas devem direcionar seus esfor\u00e7os para garantir que todos os estudantes permane\u00e7am, aprendam e concluam o Ensino M\u00e9dio.</p> <p>Aprender com a pr\u00e1tica O Jovem de Futuro prop\u00f5e uma metodologia de trabalho que convida todos a uma forma de fazer mais anal\u00edtica, coletiva e integrada. Isso permite disseminar entre os profissionais, inclusive os rec\u00e9m-chegados, os procedimentos da gest\u00e3o educacional. \u00c9 por meio da reflex\u00e3o ao longo e ap\u00f3s o processo de implementa\u00e7\u00e3o que os profissionais se sentem aptos a enfrentar situa\u00e7\u00f5es novas, com condi\u00e7\u00f5es de decidir em momentos de incerteza. Isso possibilita o aprendizado constante e o avan\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"#3-principios-do-circuito-de-gestao","title":"3. Princ\u00edpios do Circuito de Gest\u00e3o","text":""},{"location":"#31-o-papel-da-lideranca-escolar-na-garantia-da-aprendizagem","title":"3.1. O papel da lideran\u00e7a escolar na garantia da aprendizagem","text":"<p>A gest\u00e3o escolar diz respeito \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos profissionais da escola e ao uso adequado dos recursos dispon\u00edveis a fim de garantir que os estudantes se desenvolvam em sua plenitude, no tempo adequado e com a idade esperada.</p> <p>Os desafios dos gestores escolares s\u00e3o complexos e diversos. Algumas compet\u00eancias, habilidades e conhecimentos s\u00e3o fundamentais no contexto educacional, e o Circuito de Gest\u00e3o (CdG) ajuda nesse desenvolvimento, orientando os l\u00edderes \u00e0 pr\u00e1tica da melhoria cont\u00ednua.</p> <p>A busca e a an\u00e1lise de dados e evid\u00eancias para embasar a tomada de decis\u00f5es est\u00e3o relacionadas \u00e0 capacidade de pensamento anal\u00edtico dos gestores.</p> <p>A habilidade de entender, reorganizar e adaptar problemas e conhecimentos para a pr\u00f3pria realidade \u00e9 chamada de flexibilidade cognitiva. Isso permite que l\u00edderes aprendam n\u00e3o s\u00f3 com suas viv\u00eancias, mas tamb\u00e9m com a pr\u00e1tica dos colegas, por meio da troca de experi\u00eancias.</p> <p>Envolver a comunidade escolar em um compromisso coletivo \u00e9 outro aspecto da gest\u00e3o, afinal, a escola se d\u00e1 por meio da participa\u00e7\u00e3o coletiva. Somos uma rede e a lideran\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 sozinha! Professores, funcion\u00e1rios, estudantes, fam\u00edlias e respons\u00e1veis e toda a comunidade em torno da escola devem ser mobilizados pela lideran\u00e7a de forma a gerar corresponsabiliza\u00e7\u00e3o em torno da garantia da aprendizagem, perman\u00eancia e conclus\u00e3o do Ensino M\u00e9dio por todos os estudantes.</p> <p>O Circuito de Gest\u00e3o fortalece e estimula o desenvolvimento dessas tr\u00eas compet\u00eancias \u2013 pensamento anal\u00edtico, flexibilidade cognitiva e engajamento da comunidade escolar em torno de um compromisso coletivo \u2013 ao longo de sua jornada. \u00c9 importante entender que esse caminho nem sempre \u00e9 linear. Cada lideran\u00e7a vivencia sua trajet\u00f3ria dentro de um espa\u00e7o de tempo particular e com suas pr\u00f3prias especificidades.</p>"},{"location":"#32-as-quatro-dimensoes-da-gestao-escolar","title":"3.2. As quatro dimens\u00f5es da gest\u00e3o escolar","text":"<p>A gest\u00e3o escolar \u00e9 composta por v\u00e1rias dimens\u00f5es, como:</p> <ul> <li>Dimens\u00e3o pol\u00edtico-institucional: Envolve os aspectos diretamente relacionados a lideran\u00e7a da gest\u00e3o escolar, promovendo o engajamento da comunidade, sempre atuando sob uma \u00f3tica democr\u00e1tica e assumindo plena responsabilidade pela escola, bem como desenvolver um olhar sist\u00eamico e estrat\u00e9gico para o cotidiano, de modo que a institui\u00e7\u00e3o cumpra sua fun\u00e7\u00e3o social.</li> <li>Dimens\u00e3o pedag\u00f3gica: Diretamente relacionada ao compromisso com o ensino e a aprendizagem, inclui conduzir o planejamento pedag\u00f3gico, garantir apoio e forma\u00e7\u00e3o a educadores e coordenar a gest\u00e3o curricular e os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de promover um ambiente escolar que propicie o desenvolvimento educacional, que seja acolhedor e ajude a formar estudantes com comportamentos respons\u00e1veis e solid\u00e1rios.</li> <li>Dimens\u00e3o administrativo-financeira: Relacionada \u00e0s quest\u00f5es legais e administrativas da institui\u00e7\u00e3o, envolve o trabalho com as documenta\u00e7\u00f5es oficiais, o zelo pelo patrim\u00f4nio, a coordena\u00e7\u00e3o das equipes de trabalho e a gest\u00e3o dos recursos financeiros da escola.</li> <li>Dimens\u00e3o pessoal-relacional: Trata especificamente do relacionamento entre os membros da comunidade escolar, promovendo respeito e confian\u00e7a por meio de comportamentos \u00e9ticos, atitudes democr\u00e1ticas e o comprometimento com o pr\u00f3prio desenvolvimento profissional. Desenvolver habilidades de comunica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de todos os lados para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos tamb\u00e9m faz parte dessa dimens\u00e3o.</li> </ul> <p>Ainda que todas sejam essenciais, a dimens\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 a que mais diretamente est\u00e1 relacionada com a fun\u00e7\u00e3o social da escola. Por isso, as demais dimens\u00f5es devem estar a servi\u00e7o dela.</p> <p>As pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a e gest\u00e3o na dimens\u00e3o pedag\u00f3gica s\u00e3o aquelas que t\u00eam maior impacto na aprendizagem dos jovens. As pr\u00e1ticas dos gestores que t\u00eam maior influ\u00eancia no resultado da escola s\u00e3o ligadas \u00e0 garantia de um ensino de qualidade, \u00e0 lideran\u00e7a da aprendizagem e, principalmente, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de docentes.</p> <p>O conceito de lideran\u00e7a pedag\u00f3gica diz respeito \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos profissionais da escola e ao uso adequado de todos os recursos dispon\u00edveis a fim de garantir que os estudantes se desenvolvam em sua plenitude, no tempo adequado e com a idade esperada.</p> <p>Para que a gest\u00e3o escolar seja efetiva, \u00e9 preciso que os gestores estejam preparados para exercer e compartilhar a lideran\u00e7a, especialmente a lideran\u00e7a pedag\u00f3gica.</p>"},{"location":"#33-os-valores-da-gestao","title":"3.3. Os valores da gest\u00e3o","text":"<p>O Jovem de Futuro se apoia em sete valores fundamentais. Esses valores ajudam a gest\u00e3o escolar a direcionar o olhar da equipe e a estabelecer rela\u00e7\u00f5es respeitosas, duradouras e de confian\u00e7a com toda a comunidade escolar. S\u00e3o eles:</p> <p>Compromisso com o desenvolvimento pleno dos estudantes: Manter o foco no estudante e priorizar os resultados ligados a ele, prezando pelo princ\u00edpio \u00e9tico do bem-estar de toda a comunidade escolar. Este \u00e9 o cerne da educa\u00e7\u00e3o, que prepara o jovem para exercer a cidadania.</p> <p>Altas expectativas para todos: Gestores precisam acreditar no potencial de todos os profissionais que comp\u00f5em a escola e de todos os estudantes. Gestores compromissados com altas expectativas atuam em busca das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento dos jovens, adotando pr\u00e1ticas inclusivas e de enfrentamento das desigualdades.</p> <p>Respeito e valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade: Acolher e utilizar a diversidade cultural lingu\u00edstica, de identidade, de g\u00eanero, ra\u00e7a, sexualidade e de pensamento para promo\u00e7\u00e3o de um clima escolar democr\u00e1tico. Utilizar a pluralidade como for\u00e7a de cria\u00e7\u00e3o, adotando pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que reconhe\u00e7am e valorizem as diferen\u00e7as entre os estudantes.</p> <p>Incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o: Colabora\u00e7\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o (ceder e convencer) e cocria\u00e7\u00e3o entre os diversos atores s\u00e3o pontos-chave para uma gest\u00e3o democr\u00e1tica. As perspectivas do grupo precisam ser acolhidas, consideradas e coordenadas.</p> <p>Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es estruturados: Olhar para antigos problemas e ideias sob novas perspectivas. A inova\u00e7\u00e3o pode se dar por meio de uma quebra radical de paradigmas ou pelo aprimoramento cont\u00ednuo de um processo, elevando a sua qualidade. \u00c9 evitar descobertas ao acaso e focar na sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, com um olhar anal\u00edtico estruturado.</p> <p>Equidade: A gest\u00e3o educacional deve ser capaz de identificar desigualdades de acesso, de perman\u00eancia e de rendimento dos estudantes, compreender suas causas e construir estrat\u00e9gias de enfrentamento desses problemas, sejam eles internos ou externos \u00e0 escola.</p> <p>Compromisso com uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade: Compromisso moral e genu\u00edno com a alta qualidade e a atratividade da escola para todos, em busca de uma conviv\u00eancia plural e democr\u00e1tica.</p>"},{"location":"#34-perfis-de-lideranca-escolar","title":"3.4. Perfis de lideran\u00e7a escolar","text":"<p>Liderar \u00e9, tamb\u00e9m, influenciar, de forma que toda a comunidade escolar caminhe em dire\u00e7\u00e3o aos mesmos objetivos. Somos uma rede!</p> <p>Uma caracter\u00edstica que permeia o contexto da lideran\u00e7a \u00e9 a afetividade. Um l\u00edder afetivo \u00e9 aquele que prioriza o car\u00e1ter humano e socioemocional dos sujeitos que comp\u00f5em a escola. A\u00e7\u00f5es, tarefas e resultados s\u00e3o importantes, mas, sem as pessoas nada acontece. L\u00edderes afetivos criam la\u00e7os genu\u00ednos entre as pessoas, com escuta ativa, contribuindo para um clima escolar de confian\u00e7a, proximidade e corresponsabiliza\u00e7\u00e3o. A escuta ativa \u00e9 dedicar-se plenamente a ouvir e entender o outro.</p> <p>Confira alguns perfis de lideran\u00e7a e reflita sobre suas caracter\u00edsticas. Lembre-se que, no cotidiano escolar, o momento e os desafios da escola podem fazer voc\u00ea transitar entre diferentes estilos ou mesclar estilos.</p> <p>Institucional - Considera que o foco de aten\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes \u00e9 o comportamento dos professores ao desenvolver atividades que influenciam diretamente a forma\u00e7\u00e3o dos estudantes.</p> <p>Gestora - A aten\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes escolares est\u00e1 no desempenho eficaz de suas tarefas e fun\u00e7\u00f5es para influenciar positivamente o resto dos membros da institui\u00e7\u00e3o escolar. Essa influ\u00eancia resulta da posi\u00e7\u00e3o do diretor na hierarquia da escola e do exerc\u00edcio adequado de suas fun\u00e7\u00f5es em termos de pol\u00edticas e procedimentos formais na unidade educacional.</p> <p>Transformadora - O foco est\u00e1 tanto nos compromissos quanto nas capacidades daqueles que comp\u00f5em a organiza\u00e7\u00e3o. Quanto maior o n\u00edvel de comprometimento com os objetivos e metas da institui\u00e7\u00e3o, maior a capacidade de alcan\u00e7\u00e1-los, o que se traduz em maior esfor\u00e7o e n\u00edvel de produtividade de seus membros.</p> <p>Moral e aut\u00eantica - Enfatiza a integridade, definindo, a priori, que o foco da lideran\u00e7a deve estar nos valores, cren\u00e7as e \u00e9tica dos l\u00edderes.</p> <p>Distribu\u00edda - Executada por diferentes pessoas ou grupos que t\u00eam participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o de ensino. \u00c9 projetada para envolver toda a experi\u00eancia existente na organiza\u00e7\u00e3o, em vez de procur\u00e1-la em uma posi\u00e7\u00e3o ou papel formal.</p> <p>Contingente - Pressup\u00f5e a natureza diversa dos contextos escolares e as vantagens de adaptar os estilos de lideran\u00e7a a cada situa\u00e7\u00e3o particular. Esta abordagem reflexiva \u00e9 especialmente importante em per\u00edodos de turbul\u00eancia, em que os l\u00edderes devem ser capazes de avaliar corretamente uma situa\u00e7\u00e3o e reagir adequadamente, em vez de se prender a um padr\u00e3o espec\u00edfico de lideran\u00e7a.</p> <p>O Circuito de Gest\u00e3o (CdG) pode funcionar com qualquer um desses perfis de lideran\u00e7a. No entanto, quer estimular a pr\u00e1tica da lideran\u00e7a distribu\u00edda.</p>"},{"location":"#35-gestao-democratica","title":"3.5. Gest\u00e3o democr\u00e1tica","text":"<p>A gest\u00e3o democr\u00e1tica busca:</p> <ol> <li>Estabelecer dire\u00e7\u00f5es.</li> <li>Construir relacionamentos e desenvolver, envolver e engajar as pessoas.</li> <li>Redesenhar a organiza\u00e7\u00e3o para apoiar as pr\u00e1ticas desejadas.</li> <li>Melhorar os programas de ensino.</li> </ol> <p>O universo de um gestor democr\u00e1tico precisa ser pautado na transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e na participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade escolar. Esse bin\u00f4mio fortalece a pot\u00eancia da gest\u00e3o e se retroalimenta, \u00e0 medida que quanto mais acesso todos t\u00eam aos desafios e avan\u00e7os da escola, mais conseguem contribuir para os resultados.</p> <p>Liderar \u00e9 praticar intensamente a escuta ativa e emp\u00e1tica, ou seja, \u00e9 estar aberto verdadeiramente para o que os docentes, os estudantes, os servidores, os familiares e respons\u00e1veis t\u00eam a dizer. \u00c9 acolher pontos de vistas diferentes e incluir perspectivas diversas, estimulando a colabora\u00e7\u00e3o e a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o de todos os atores envolvidos no processo.</p>"},{"location":"#36-clima-e-convivencia-no-ambiente-escolar","title":"3.6. Clima e conviv\u00eancia no ambiente escolar","text":"<p>O clima escolar aparece com frequ\u00eancia no cotidiano dos gestores como algo desafiador, por\u00e9m, \u00e9 fator fundamental na garantia da aprendizagem. Ele \u00e9 composto por percep\u00e7\u00f5es individuais acerca do contexto comum, levando em conta desde a organiza\u00e7\u00e3o, as estruturas pedag\u00f3gicas e administrativas e, especialmente, as rela\u00e7\u00f5es humanas.</p> <p>A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de pessoas \u2013 para elas e por elas. Por isso, a qualidade do clima escolar est\u00e1 diretamente conectada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Quando h\u00e1 senso de justi\u00e7a, de pertencimento e sensa\u00e7\u00e3o de envolvimento, o processo de ensino-aprendizagem e a conviv\u00eancia escolar melhoram, com redu\u00e7\u00e3o das faltas e licen\u00e7as.</p> <p>Estudantes, docentes, gestores, familiares e respons\u00e1veis \u2013 todos eles contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de um clima escolar positivo e, por isso, devem ter suas vozes escutadas de maneira ativa, consideradas e contempladas.</p> <p>Crie rotinas e planeje a conviv\u00eancia e o di\u00e1logo para que momentos de escuta aconte\u00e7am com frequ\u00eancia. Fa\u00e7a a media\u00e7\u00e3o de conflitos, estimule o protagonismo juvenil, valorize os in\u00fameros sujeitos que comp\u00f5em a escola e invista na forma\u00e7\u00e3o continuada de professores e demais profissionais escolares. Os benef\u00edcios de um clima escolar positivo extrapolam os muros da escola e transbordam para a sociedade.</p>"},{"location":"#37-protagonismo-juvenil","title":"3.7. Protagonismo juvenil","text":"<p>Na correria do dia a dia da gest\u00e3o educacional, uma dimens\u00e3o que nem sempre \u00e9 priorizada \u00e9 a de escutar os desejos dos estudantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. A promo\u00e7\u00e3o do protagonismo juvenil pode assegurar que a experi\u00eancia da escola seja significativa na vida dos jovens.</p> <p>O engajamento dos estudantes \u00e9 tamb\u00e9m uma potente ferramenta de melhoria da qualidade da gest\u00e3o, al\u00e9m de ser fundamental para o desenvolvimento da cidadania.</p> <p>Para promover o protagonismo juvenil, a escola deve realizar uma escuta atenta e a\u00e7\u00f5es consequentes, que garantam a presen\u00e7a dos estudantes na realiza\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as pensadas coletivamente. Os jovens n\u00e3o querem apenas opinar. Querem colocar a m\u00e3o na massa e t\u00eam uma capacidade criativa incr\u00edvel que merece aten\u00e7\u00e3o e acolhimento.</p> <p>A promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o precisa garantir que as desigualdades existentes entre os jovens n\u00e3o se acentuem. Ao contr\u00e1rio, devemos cuidar para que todos os estudantes sejam estimulados a se expressar e possam aprender e contribuir a partir de seus diferentes pontos de vista.</p> <p>Para que a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes efetivamente se d\u00ea, \u00e9 preciso compreender que as gera\u00e7\u00f5es mais jovens possuem saberes ricos e que podem compartilh\u00e1-los conosco. Ou seja, a gest\u00e3o tamb\u00e9m tem um lugar de aprendiz. Esse \u00e9 um pressuposto b\u00e1sico para que o di\u00e1logo se estabele\u00e7a: reconhecer que \u00e9 poss\u00edvel aprender com os jovens e se empenhar em mudar as rela\u00e7\u00f5es de poder na escola.</p> <p>A gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola deve colaborar para que os jovens possam ter uma experi\u00eancia educativa que os auxilie a desenvolver um senso de cidadania comprometido com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e plural.</p>"},{"location":"#38-a-corresponsabilizacao-entre-as-instancias","title":"3.8. A corresponsabiliza\u00e7\u00e3o entre as inst\u00e2ncias","text":"<p>Para a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), \u00e9 fundamental que as tr\u00eas inst\u00e2ncias de ensino \u2013 Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o e escolas estaduais \u2013 atuem de modo integrado.</p> <p>A padroniza\u00e7\u00e3o dos processos e ritos do Circuito de Gest\u00e3o traz coer\u00eancia e coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os, pois cada inst\u00e2ncia precisa desempenhar bem o seu papel para que a escola funcione de forma adequada e tenha bons resultados.</p>"},{"location":"#4-as-etapas-do-circuito-de-gestao","title":"4. As etapas do Circuito de Gest\u00e3o","text":"<p>Cada etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) envolve a\u00e7\u00f5es-chave que s\u00e3o essenciais para o alcance dos resultados pactuados.</p>"},{"location":"#41-pactuacao-de-metas-e-planejamento","title":"4.1. Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento","text":"<p>No in\u00edcio do ano letivo, \u00e9 hora de articular as necessidades das escolas com o planejamento das regionais e da Secretaria. Nesta etapa, \u00e9 realizado o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise situacional, que consistem no mapeamento da realidade atual e na identifica\u00e7\u00e3o de problemas a serem tratados no Plano de A\u00e7\u00e3o. S\u00e3o pactuadas metas anuais de Ideb (\u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica), calculada para a rede, desdobrada por escola e por regional de ensino. A partir da\u00ed, os Planos de A\u00e7\u00e3o s\u00e3o elaborados, assim como o Painel de Risco no SIGAE.</p>"},{"location":"#42-execucao-e-monitoramento","title":"4.2. Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento","text":"<p>A segunda etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) prev\u00ea a execu\u00e7\u00e3o e o monitoramento do que foi previsto na vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o, postado no SIGAE. \u00c9 o momento de implementar as a\u00e7\u00f5es programadas, acompanhar a execu\u00e7\u00e3o das tarefas e os prazos e monitorar a frequ\u00eancia e a aprendizagem dos estudantes. Trata-se da estrutura\u00e7\u00e3o de uma rotina de gest\u00e3o, um movimento cont\u00ednuo realizado ao longo do ano.</p>"},{"location":"#43-avaliacao-de-resultados","title":"4.3. Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados","text":"<p>Nesta etapa, as tr\u00eas inst\u00e2ncias fazem a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, medindo a sua efici\u00eancia e efic\u00e1cia, com base nos indicadores de execu\u00e7\u00e3o (tarefa e a\u00e7\u00e3o) e estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas). O objetivo \u00e9 olhar para as a\u00e7\u00f5es em andamento e os resultados alcan\u00e7ados at\u00e9 o momento, identificando pontos de melhoria e pr\u00e1ticas exitosas que possam ser compartilhadas com a rede de ensino posteriormente. Nesse momento, ocorre a tomada de decis\u00e3o sobre a continuidade ou n\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, com o objetivo de orientar a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas dos Planos de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"#44-correcao-de-rotas","title":"4.4. Corre\u00e7\u00e3o de Rotas","text":"<p>A etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas completa um ciclo do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) e d\u00e1 in\u00edcio a uma nova rodada. \u00c9 o momento de revis\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das tr\u00eas inst\u00e2ncias, a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos indicadores de execu\u00e7\u00e3o e estruturantes, todos mensurados na etapa anterior, de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados e das experi\u00eancias e pr\u00e1ticas compartilhadas.</p>"},{"location":"#5-quem-participa-do-cdg","title":"5. Quem participa do CdG","text":"<p>Em cada uma das inst\u00e2ncias em que o Circuito de Gest\u00e3o (CdG) \u00e9 implementado, h\u00e1 um conjunto de atores respons\u00e1veis pelos processos.</p> <p>A Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o (SEDUC-RS) \u00e9 respons\u00e1vel por promover o alinhamento estrat\u00e9gico da rede e aprimorar as capacidades de gest\u00e3o em todas as unidades, identificar as problem\u00e1ticas inerentes ao processo de execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas educacionais, elaborar, monitorar e avaliar o seu Plano de A\u00e7\u00e3o, colaborar para que as demais inst\u00e2ncias se estruturem para implementar o Circuito de Gest\u00e3o e acompanhar sua implementa\u00e7\u00e3o na rede de ensino.</p> <p>Esses processos s\u00e3o operados pelo Grupo Gestor da SEDUC-RS e pela Coordena\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o, sendo importante a designa\u00e7\u00e3o de um coordenador para cada grupo. A alta lideran\u00e7a da SEDUC-RS tamb\u00e9m pode ser convocada nos momentos de pactua\u00e7\u00e3o, alinhamento estrat\u00e9gico e mobiliza\u00e7\u00e3o da rede. \u00c9 importante, ainda, a designa\u00e7\u00e3o de uma pessoa do Grupo Gestor, que coordenar\u00e1 os processos de gest\u00e3o.</p> <p>As Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os de interlocu\u00e7\u00e3o entre a SEDUC-RS e as escolas de determinado territ\u00f3rio. No \u00e2mbito do Circuito de Gest\u00e3o, as CREs devem definir um Plano de A\u00e7\u00e3o visando o atingimento de resultados estabelecidos para o seu conjunto de escolas, apoi\u00e1-las na implementa\u00e7\u00e3o do CdG e atuar como articuladora entre as escolas do seu territ\u00f3rio e a SEDUC-RS.</p> <p>O Grupo Gestor da regional \u00e9 respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o e monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o da regional e das escolas. Uma pessoa deve ser designada para coordenar os processos de gest\u00e3o na regional.</p> <p>A Coordena\u00e7\u00e3o dos Mediadores deve realizar o alinhamento constante entre os profissionais e consolidar as informa\u00e7\u00f5es por eles trazidas.</p> <p>Os mediadores de gest\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis por orientar, apoiar e acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o nas escolas e consolidar informa\u00e7\u00f5es, problemas e demandas dessa inst\u00e2ncia para a CRE.</p> <p>O Coordenador Regional de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 convocado nos momentos de pactua\u00e7\u00e3o e alinhamento estrat\u00e9gico e de mobiliza\u00e7\u00e3o das escolas.</p> <p>As escolas identificam seus problemas centrais e tra\u00e7am seus Planos de A\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o monitorados, avaliados e revisados nos ciclos do Circuito de Gest\u00e3o. Os respons\u00e1veis por liderar esses ciclos nas escolas s\u00e3o os gestores escolares, mas \u00e9 imprescind\u00edvel o envolvimento de toda a comunidade escolar.</p>"},{"location":"#51-gestores-da-secretaria-seduc-rs","title":"5.1. Gestores da Secretaria - Seduc-RS","text":"<p>Lideran\u00e7as da SEDUC-RS: S\u00e3o o(a) Secret\u00e1rio(a), os(as) subsecret\u00e1rios(as) e os(as) profissionais com compet\u00eancia para a tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas.</p> <p>Grupo Gestor da SEDUC-RS: \u00c9 formado por profissionais da SEDUC-RS respons\u00e1veis por programas e a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o dessa inst\u00e2ncia. S\u00e3o respons\u00e1veis por tomar decis\u00f5es t\u00e1ticas nos processos de gest\u00e3o.</p> <p>Coordena\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o da SEDUC-RS: \u00c9 formada por profissionais do \u00f3rg\u00e3o que dialogam com a CRE e as escolas estaduais e orientam a implementa\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) nessas inst\u00e2ncias.</p>"},{"location":"#52-gestores-da-coordenadoria-regional-de-educacao-cre-e-mediadores-de-gestao","title":"5.2. Gestores da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) e mediadores de gest\u00e3o","text":"<p>Grupo Gestor da CRE: \u00c9 formado por profissionais respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e entregas do Plano de A\u00e7\u00e3o da CRE dentro do Circuito de Gest\u00e3o (CdG).</p> <p>Coordenador dos Mediadores: \u00e9 respons\u00e1vel por orientar e apoiar o trabalho desses profissionais.</p> <p>Mediador de gest\u00e3o: \u00e9 o respons\u00e1vel por acompanhar, orientar e apoiar as escolas na implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o e consolidar informa\u00e7\u00f5es, problemas e demandas dessa inst\u00e2ncia para a CRE.</p>"},{"location":"#53-gestores-escolares","title":"5.3. Gestores escolares","text":"<p>Gestores escolares: As lideran\u00e7as da escola s\u00e3o diretor(a), vice-diretor(a), supervisores escolares e orientadores educacionais. S\u00e3o os respons\u00e1veis por liderar e coordenar a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) na escola, contando com o apoio dos demais profissionais da gest\u00e3o escolar.</p> <p>Grupo Gestor da escola: \u00e9 formado pelos gestores escolares, pelos profissionais respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e entregas do Plano de A\u00e7\u00e3o e representantes dos estudantes. O grupo \u00e9 respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) na escola.</p>"},{"location":"#6-requisitos-do-circuito-de-gestao","title":"6. Requisitos do Circuito de Gest\u00e3o","text":""},{"location":"#61-metas-e-escolas-selecionadas-do-jovem-de-futuro","title":"6.1. Metas e escolas selecionadas do Jovem de Futuro","text":"<p>O ponto de partida do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de uma meta de melhoria de aprendizagem a ser atingida pela rede de ensino ao final de quatro anos, desdobrada em metas espec\u00edficas para cada ano, cada escola e cada regional. N\u00e3o h\u00e1 corre\u00e7\u00f5es na meta final da rede antes que esse per\u00edodo de quatro anos se esgote.</p> <p>A meta \u00e9 a perspectiva de impacto do Plano de A\u00e7\u00e3o calculada a partir de um \u00edndice correlato ao \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb), denominado Ideb* (l\u00ea-se Ideb-estrela).</p> <p>O Ideb do Ensino M\u00e9dio combina um indicador padronizado de profici\u00eancia em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica (IN), apurado na \u00faltima s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio (EM) por meio do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb), com um indicador de rendimento (IP), que considera a taxa de aprova\u00e7\u00e3o em todas as s\u00e9ries dessa etapa. Trata-se de um produto entre o desempenho, medido em termos de profici\u00eancia em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, e o fluxo (taxa de aprova\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas ou quatro s\u00e9ries) dos estudantes do Ensino M\u00e9dio, e \u00e9 calculado bianualmente.</p> <p>O Ideb* utiliza a mesma forma de c\u00e1lculo, mas o indicador de profici\u00eancia adv\u00e9m dos resultados das avalia\u00e7\u00f5es externas estaduais e, por este motivo, permite o estabelecimento e a mensura\u00e7\u00e3o de metas anualmente.</p> <p>O desafio \u00e9 relativamente mais ousado para as escolas com Ideb* mais baixo, nomeadas escolas selecionadas do Jovem de Futuro. O argumento de que essas escolas deveriam receber metas mais f\u00e1ceis, posto que est\u00e3o em contextos desfavor\u00e1veis, \u00e9 mantenedor de desigualdade. No entanto, para viabilizar que estas escolas avancem mais do que a m\u00e9dia da rede, as CREs e a pr\u00f3pria SEDUC-RS devem se corresponsabilizar por essa melhora, priorizando o atendimento dessas escolas com a\u00e7\u00f5es e investimentos diferenciados.</p> <p>A pactua\u00e7\u00e3o anual das metas \u00e9 muito importante para o alinhamento da rede. Esse processo ocorre em dois momentos. Na etapa de Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento, na qual os resultados do ano anterior ainda n\u00e3o foram calculados, \u00e9 pactuada a meta escalonada para o ano a partir do c\u00e1lculo do quadri\u00eanio. Na etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas, s\u00e3o divulgados os resultados do ano anterior.</p> <p>A mensura\u00e7\u00e3o de impacto, que indica o atingimento da meta do Plano de A\u00e7\u00e3o, acontece somente no ano seguinte da vig\u00eancia do Plano, quando os resultados das avalia\u00e7\u00f5es externas est\u00e3o dispon\u00edveis e os dados do Censo Escolar est\u00e3o consolidados. Isto \u00e9, neste ano, as escolas e as CREs receber\u00e3o os resultados de impacto do ano anterior.</p>"},{"location":"#62-indicadores-de-monitoramento-e-avaliacao","title":"6.2. Indicadores de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para que as escolas, as CREs e a SEDUC-RS monitorem e avaliem as a\u00e7\u00f5es previstas em seu Plano de A\u00e7\u00e3o (e, no caso das duas \u00faltimas inst\u00e2ncias, das unidades que est\u00e3o sob sua abrang\u00eancia), \u00e9 essencial a coleta de dados, a produ\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de indicadores.</p> <p>Os indicadores oferecem subs\u00eddios para, em um primeiro momento, acompanhar a progress\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de determinado plano (no caso do Circuito de Gest\u00e3o, do Plano de A\u00e7\u00e3o) e, posteriormente, avaliar a execu\u00e7\u00e3o e se os resultados foram atingidos.</p> <p>A cont\u00ednua atualiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de gest\u00e3o da SEDUC-RS \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o acompanhamento dos indicadores tanto pelas escolas, de maneira consolidada, como pelas CREs e pela SEDUC-RS, que podem melhor oferecer a\u00e7\u00f5es de suporte.</p> <p>No Jovem de Futuro, h\u00e1 tr\u00eas grupos de indicadores:</p> <p>1. Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> <p>TAREFA - Informa a propor\u00e7\u00e3o de tarefas conclu\u00eddas, conclu\u00eddas com atraso, em andamento, atrasadas e as n\u00e3o iniciadas em rela\u00e7\u00e3o ao total de tarefas previstas no Plano A\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo.</p> <p>A\u00c7\u00c3O - Mostra a propor\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas, conclu\u00eddas com atraso, em andamento, atrasadas e n\u00e3o iniciadas em rela\u00e7\u00e3o ao total de tarefas previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo.</p> <p>Estes indicadores est\u00e3o dispon\u00edveis no SIGAE.</p> <p>2. Indicadores Estruturantes</p> <p>AULAS DADAS - Indica o percentual de aulas dadas, a partir da raz\u00e3o entre as aulas efetivamente dadas e previstas e no per\u00edodo analisado.</p> <p>FREQU\u00caNCIA - Indica o percentual de frequ\u00eancia dos estudantes a partir da raz\u00e3o entre a frequ\u00eancia real e a frequ\u00eancia prevista no per\u00edodo analisado.</p> <p>NOTAS - Indica o percentual de notas de estudantes em categorias de an\u00e1lise (sem informa\u00e7\u00e3o, sem notas abaixo da m\u00e9dia, uma nota abaixo da m\u00e9dia, duas notas abaixo da m\u00e9dia e tr\u00eas ou mais notas abaixo da m\u00e9dia) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos estudantes da rede de ensino.</p> <p>Estes indicadores prov\u00eam dos pr\u00f3prios registros das escolas que os disponibilizam e s\u00e3o atualizados no sistema de gest\u00e3o da SEDUC-RS e consolidados no SIGAE, com visualiza\u00e7\u00e3o discriminada por s\u00e9ries, componentes curriculares, turnos, entre outras.</p> <p>3. \u00cdndice de Resultados - Indica o avan\u00e7o, a manuten\u00e7\u00e3o ou o retrocesso da execu\u00e7\u00e3o do planejamento em dire\u00e7\u00e3o aos resultados esperados. \u00c9 calculado a partir dos Indicadores Estruturantes.</p>"},{"location":"#63-encontros-do-circuito-de-gestao","title":"6.3. Encontros do Circuito de Gest\u00e3o","text":"<p>O Circuito de Gest\u00e3o (CdG) na SEDUC-RS prev\u00ea a estrutura\u00e7\u00e3o de uma rotina de gest\u00e3o com encontros peri\u00f3dicos entre os profissionais de uma mesma inst\u00e2ncia e entre duas ou mais inst\u00e2ncias, voltados ao alinhamento da rede e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tarefas de cada etapa.</p> <p>Encontros de alinhamento da rede e para implementa\u00e7\u00e3o dos processos do Circuito de Gest\u00e3o:</p> <p>Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada (RGI) - Encontro entre as escolas, as CREs e a SEDUC-RS para di\u00e1logo e pactua\u00e7\u00e3o.</p> <p>Comit\u00ea T\u00e1tico - Encontro do Grupo Gestor da SEDUC-RS (T\u00e1tico) para elaborar, monitorar e avaliar o Plano de A\u00e7\u00e3o da SEDUC-RS e tomar decis\u00f5es t\u00e1ticas sobre a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o na rede.</p> <p>Comit\u00ea Operacional - Encontro dos profissionais que comp\u00f5em a Coordena\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o (Operacional) para viabilizar e acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o na rede e na SEDUC-RS.</p> <p>Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) - Encontro do Grupo Gestor da CRE para viabilizar e acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o na CRE e nas escolas que est\u00e3o sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o. Pode envolver os mediadores ou outros atores relevantes para constru\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) - Sess\u00e3o de Acompanhamento da implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o na escola, liderada pelo mediador, com a participa\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor. Momento de di\u00e1logo sobre as atividades de cada etapa. \u00c9 importante que o encontro ocorra presencialmente em cada escola.</p> <p>Encontro de Acompanhamento - Entre o mediador e os gestores escolares para identificar problemas pontuais, esclarecer d\u00favidas sobre as orienta\u00e7\u00f5es e verificar o andamento das atividades na escola. Os encontros podem acontecer em formato remoto ou presencial.</p> <p>Encontro do Grupo Gestor da escola - Entre o Grupo Gestor da escola para realizar as atividades de cada etapa.</p> <p>Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) - Encontro entre o Grupo Gestor de cada escola e o mediador. \u00c9 o momento de avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. O Grupo gestor da CRE, juntamente dos mediadores, monitora a sua realiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Reuni\u00e3o de N\u00edvel 2 (RN2) - Encontro entre o Grupo Gestor da CRE, os demais atores envolvidos na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o dessa inst\u00e2ncia e os mediadores. \u00c9 o momento de avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da CRE e das escolas do territ\u00f3rio. A Coordena\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o da SEDUC-RS monitora a sua realiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Reuni\u00e3o de N\u00edvel 3 (RN3) - Encontro entre a equipe t\u00e9cnica da SEDUC-RS e a dupla gestora das CREs. \u00c9 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o conjunta dos Planos de A\u00e7\u00e3o das CREs e das escolas selecionadas Jovem de Futuro.</p> <p>Reuni\u00e3o de N\u00edvel 4 (RN4) - Encontro entre Grupo Gestor da Secretaria e o(a) Secret\u00e1rio(a) Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, com o objetivo de consolidar a avalia\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o da SEDUC-RS, das CREs e das escolas selecionadas do Jovem de Futuro, al\u00e9m de definir os encaminhamentos de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas.</p> <p>Em cada uma das etapas do Circuito de Gest\u00e3o est\u00e1 prevista uma sequ\u00eancia desses encontros, com periodicidade de aproximadamente 15 dias entre cada um deles.</p> <p>Encontros previstos por etapa:</p> <p>Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento - RT | RGI | EA | SA | Encontros dos Comit\u00eas da SEDUC-RS Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento - RT | SA | Encontros dos Comit\u00eas da SEDUC-RS Avalia\u00e7\u00e3o - RN1 | RN2| RN3 | RN4 | Encontros dos Comit\u00eas da SEDUC-RS Corre\u00e7\u00e3o de Rotas - RT | RGI | SA | Encontros dos Comit\u00eas da SEDUC-RS Compartilhamento de experi\u00eancias - M\u00faltiplos encontros</p>"},{"location":"#64-sistema-de-gestao-para-o-avanco-continuo-sigae","title":"6.4. Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo (SIGAE)","text":"<p>O SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o) \u00e9 uma plataforma digital desenvolvida pelo Instituto Unibanco para contribuir com a implementa\u00e7\u00e3o das etapas do Circuito de Gest\u00e3o (CdG). A proposta do SIGAE como ferramenta de gest\u00e3o \u00e9 de facilitar o planejamento, o acompanhamento e a avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o educacional e escolar de forma simples, r\u00e1pida e atualizada. Assim, recomenda-se que seja alimentado e visitado constantemente pelos profissionais das inst\u00e2ncias educacionais.</p> <p>Como parte de suas funcionalidades, o SIGAE permite a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, dados e gr\u00e1ficos e a emiss\u00e3o de relat\u00f3rios que fornecem um panorama fidedigno da situa\u00e7\u00e3o atual da implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o na rede e dos dados educacionais. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel registrar e acompanhar o Plano de A\u00e7\u00e3o proposto por cada inst\u00e2ncia ao longo do ano. A CRE e a SEDUC-RS conseguem visualizar e fazer leituras concatenadas sobre os problemas, as a\u00e7\u00f5es e a execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas. O SIGAE tamb\u00e9m \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre as inst\u00e2ncias.</p>"},{"location":"#65-acoes-disparadoras","title":"6.5. A\u00e7\u00f5es disparadoras","text":"<p>O Programa Jovem de Futuro prev\u00ea um conjunto de a\u00e7\u00f5es disparadoras organizadas em 5 eixos de a\u00e7\u00e3o que criam as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para colocar o Circuito de Gest\u00e3o (CdG) em funcionamento. Os 5 eixos de a\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Governan\u00e7a: \u00c9 no \u00e2mbito da Governan\u00e7a que se criam condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, institucionais e t\u00e9cnicas para que a perspectiva de gest\u00e3o para o avan\u00e7o cont\u00ednuo da educa\u00e7\u00e3o seja realizada em sua plenitude e seja gradualmente incorporada como cultura da rede estadual. Os Comit\u00eas de Governan\u00e7a s\u00e3o espa\u00e7os de delibera\u00e7\u00e3o que d\u00e3o abertura para que as a\u00e7\u00f5es sejam executadas e mantidas. Os comit\u00eas tamb\u00e9m s\u00e3o momentos de importantes alinhamentos com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a respeito das a\u00e7\u00f5es implementadas junto \u00e0 rede.</p> </li> <li> <p>Forma\u00e7\u00e3o: Uma forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o precisa levar os gestores a repensarem suas pr\u00e1ticas, questionarem se o que est\u00e3o fazendo \u00e9 mesmo capaz de gerar os resultados pretendidos e por qu\u00ea. No Jovem de Futuro, os cursos, as oficinas presenciais e os m\u00f3dulos \u00e0 dist\u00e2ncia s\u00e3o eventos formativos voltados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o e ao desenvolvimento de compet\u00eancias de gest\u00e3o. As abordagens valorizam experi\u00eancias concretas de an\u00e1lise e tomada de decis\u00e3o, com discuss\u00f5es em grupo. As forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma estrat\u00e9gia fundamental para promover a ades\u00e3o dos profissionais ao m\u00e9todo do Circuito de Gest\u00e3o, uma vez que oferecem conhecimento t\u00e9cnico e conceitual que instrumentaliza a pr\u00e1tica e fomenta reflex\u00f5es sobre a relev\u00e2ncia e os resultados das a\u00e7\u00f5es realizadas.</p> </li> <li> <p>Assessoria T\u00e9cnica: O Jovem de Futuro disponibiliza uma equipe local de apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG). Ela acompanha todo o processo do CdG e das a\u00e7\u00f5es implementadoras, ajudando a enfrentar riscos e a resolver os problemas; apoia na dissemina\u00e7\u00e3o do CdG na rede, articulando o m\u00e9todo de acordo com os objetivos e a pol\u00edtica educacional do estado; produz dados e estat\u00edsticas que orientam os comit\u00eas; e gere o sistema de gest\u00e3o do programa (SIGAE). Ela ainda completa o processo de forma\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica dos gestores da Secretaria.</p> </li> <li> <p>Mobiliza\u00e7\u00e3o: Engajar-se em um processo de mudan\u00e7a depende da motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca de cada um, isto \u00e9, de seu compromisso genu\u00edno com uma causa. Sem um envolvimento subjetivo e profundo com o trabalho, e sem que o trabalho traga um senso de autorrealiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mover grandes resultados. As a\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o ajudam a promover a comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento junto \u00e0 rede. Podem ser de tr\u00eas tipos: acesso a novos conhecimentos, aprender com pares em contextos diversos e proximidade e transforma\u00e7\u00e3o com os estudantes. O que se pretende \u00e9 que todos os profissionais e estudantes estejam engajados no projeto de transforma\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, compreendendo os objetivos colocados e como as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas buscam promover esses resultados.</p> </li> <li> <p>Gest\u00e3o do Conhecimento: Para avan\u00e7ar na melhoria dos resultados de aprendizagem da rede estadual de educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 primordial fazer a gest\u00e3o do conhecimento produzido ao longo do processo de implementa\u00e7\u00e3o do Jovem de Futuro. Assim, por meio de ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o e de pesquisas, s\u00e3o gerados insumos que possibilitam an\u00e1lises sobre o andamento do programa no estado e, por consequ\u00eancia, embasam a recomenda\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas para ajustes e melhorias.</p> </li> </ol> <p>O fluxo de transforma\u00e7\u00e3o come\u00e7a com a implementa\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es disparadoras, que variam de acordo com o contexto da rede.</p>"},{"location":"gestores/","title":"Papel do Gestor","text":"<p>O Circuito de Gest\u00e3o (CdG) na escola \u00e9 implementado pela gest\u00e3o escolar, alinhado ao que est\u00e1 previsto no Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP), documento que materializa a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico, delimitando como a Unidade Escolar pretende atingir os objetivos de aprendizagem dispostos nas legisla\u00e7\u00f5es nacional e estadual, com foco na garantia de uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade e com equidade. O Circuito de Gest\u00e3o oferece uma metodologia que auxilia a escola a executar o PPP, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de um planejamento anual, com a indica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es desdobradas no tempo, seus respons\u00e1veis e os recursos necess\u00e1rios.</p> <p>O m\u00e9todo do Circuito de Gest\u00e3o tamb\u00e9m consiste em monitorar e avaliar se os resultados pretendidos foram ou est\u00e3o no caminho de serem alcan\u00e7ados. Ao longo de sua implementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 oportuno que as lideran\u00e7as da escola estejam atentas ao engajamento da comunidade escolar e \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola, substituindo membros ausentes e informando \u00e0 CRE.</p> <p>\u00c9 importante que os gestores escolares fortale\u00e7am a gest\u00e3o democr\u00e1tica, convidando outros atores para participar dos processos de decis\u00e3o. Sugere-se que o Conselho de Escola ou Conselho Escolar seja envolvido nas an\u00e1lises e decis\u00f5es, assim como o C\u00edrculo de Pais e Mestres e o Gr\u00eamio Estudantil.</p> <p>Na rotina de encontros peri\u00f3dicos do Circuito de Gest\u00e3o, os gestores escolares participam das Reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada (RGI) organizadas pela SEDUC-RS e pela Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE). J\u00e1 o Grupo Gestor participa de encontros internos na escola e da Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) com o mediador. O gestor escolar coordena os encontros com o Grupo Gestor.</p>"},{"location":"gestores/avaliacao/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados","text":""},{"location":"gestores/avaliacao/#1-indicadores-para-a-avaliacao-de-resultados","title":"1. Indicadores para a avalia\u00e7\u00e3o de resultados","text":"<p>Os indicadores oferecem subs\u00eddios para a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e est\u00e3o dispon\u00edveis no Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, no SIGAE. Os principais s\u00e3o os Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o (status das tarefas e a\u00e7\u00f5es) e os Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes). No entanto, os resultados apontados no Plano de A\u00e7\u00e3o podem requerer outros m\u00e9todos para a sua devida mensura\u00e7\u00e3o, os quais devem ser incorporados na avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A conclus\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o acontece a partir da conclus\u00e3o do seu conjunto de tarefas vinculadas. Assim, ao concluir as tarefas, \u00e9 importante que os gestores reflitam se a a\u00e7\u00e3o atingiu o seu objetivo.</p>"},{"location":"gestores/avaliacao/#2-indicador-de-mensuracao-de-impacto","title":"2. Indicador de mensura\u00e7\u00e3o de impacto","text":"<p>Todo Plano de A\u00e7\u00e3o possui uma meta de impacto, calculada a partir de um indicador correlato ao \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb), denominado Ideb* (l\u00ea-se Ideb-estrela). O Ideb combina um indicador padronizado de profici\u00eancia em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica (IN), apurado na \u00faltima s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio, por meio do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb), e outro indicador de rendimento (IP), que considera a taxa de aprova\u00e7\u00e3o em todas as s\u00e9ries dessa etapa. Trata-se de um produto entre o desempenho, medido em termos de conhecimento em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, e o fluxo (taxa de aprova\u00e7\u00e3o na 3\u00aa ou 4\u00aa s\u00e9rie) dos estudantes do Ensino M\u00e9dio, e \u00e9 calculado bianualmente.</p> <p>O Ideb* utiliza a mesma forma de c\u00e1lculo, mas o indicador de profici\u00eancia adv\u00e9m dos resultados das avalia\u00e7\u00f5es externas estaduais e, por isso, consegue ter metas e ser mensurado anualmente. Apesar de sua relev\u00e2ncia, o Ideb* pode n\u00e3o ser capaz de mensurar todas as dimens\u00f5es previstas nos objetivos estrat\u00e9gicos, sendo necess\u00e1rios outros indicadores para realizar a devida avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A mensura\u00e7\u00e3o de impacto, que indica o atingimento da meta do Plano de A\u00e7\u00e3o, acontece somente no ano seguinte ao da sua vig\u00eancia, quando os resultados das avalia\u00e7\u00f5es externas est\u00e3o dispon\u00edveis e os dados do Censo Escolar, consolidados. Isto \u00e9, neste ano, recebem-se os resultados de impacto do ano anterior.</p>"},{"location":"gestores/avaliacao/#3-passo-a-passo","title":"3. Passo a passo","text":"<p>Na etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, o Grupo Gestor escolar, com o apoio do mediador, avalia os resultados intermedi\u00e1rios alcan\u00e7ados a partir da execu\u00e7\u00e3o de seu Plano de A\u00e7\u00e3o. Isso vai orientar o que deve ser alterado na Corre\u00e7\u00e3o de Rotas do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliado a partir da sua efici\u00eancia e efic\u00e1cia. A efetividade \u00e9 devidamente mensurada no ano seguinte, a partir dos resultados do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - Estrela (Ideb*)1 e outros indicadores e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que possam medir o alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos. Nesse momento, entretanto, \u00e9 realizada a reflex\u00e3o sobre o caminho para esse alcance.</p> <p>Uma boa avalia\u00e7\u00e3o deve ser peri\u00f3dica, norteada por indicadores e perguntas reflexivas, anal\u00edticas e investigativas que possibilitem a verifica\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade, quando poss\u00edvel, do que foi planejado, indicando o sucesso (ou n\u00e3o) das a\u00e7\u00f5es implementadas e oferecendo insumos para a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas.</p> <p>Efic\u00e1cia \u00e9 quando a a\u00e7\u00e3o foi realizada e gerou os resultados esperados. Quanto mais alto o grau de alcance dos resultados, mais a a\u00e7\u00e3o foi eficaz. Pergunta norteadora: o Plano de A\u00e7\u00e3o est\u00e1 gerando os resultados planejados?</p> <p>Efici\u00eancia \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o resultado e o esfor\u00e7o para realizar a a\u00e7\u00e3o. Quanto menor o esfor\u00e7o (custos/recursos) para atingir um resultado, mais eficiente \u00e9 o processo. Pergunta norteadora: os resultados foram atingidos utilizando os recursos da melhor forma poss\u00edvel?</p> <p>Efetividade indica o retorno em benef\u00edcios (impacto) para o p\u00fablico-alvo a partir dos resultados das a\u00e7\u00f5es. \u00c9 a mensura\u00e7\u00e3o dos objetivos estrat\u00e9gicos. Pergunta norteadora: as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o gerando ou geraram impactos positivos, alcan\u00e7ando (ou superando) os objetivos estrat\u00e9gicos e as metas estabelecidas?</p> <p>As perguntas norteadoras podem e devem ser desdobradas em outras, de acordo com a especificidade de cada Plano de A\u00e7\u00e3o. Incentivar a reflex\u00e3o e encontrar solu\u00e7\u00f5es adequadas s\u00e3o importantes para a compreens\u00e3o do problema.</p> <p>Ao longo do ano, o Circuito de Gest\u00e3o prev\u00ea tr\u00eas momentos avaliativos, sendo o terceiro chamado de Balan\u00e7o e Fechamento do Ano. Embora o processo seja padronizado, cada ciclo da etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados apresenta especificidades.</p> <p>Tabela 21 - Especificidades da etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados em cada ciclo</p> Especificidades da etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados em cada ciclo Ciclo Meses previstos Especificidades 1 Maio/ Junho A escola est\u00e1 no final do primeiro semestre e, provavelmente, ainda h\u00e1 pouca vis\u00e3o sobre os resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o vigente, mas os resultados dos estudantes, obtidos no ano anterior e no atual, indicar\u00e3o a corre\u00e7\u00e3o de rotas necess\u00e1rias no seu Plano de A\u00e7\u00e3o. 2 Setembro/ Outubro A escola est\u00e1 no meio do segundo semestre e j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel verificar a evolu\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos estudantes, bem como seus v\u00ednculos com a escola e como est\u00e3o os resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o vigente. A avalia\u00e7\u00e3o indicar\u00e1 outras a\u00e7\u00f5es corretivas a serem feitas em seu Plano de A\u00e7\u00e3o, de modo a melhorar seus resultados. 3 Novembro/ Dezembro A escola est\u00e1 nas \u00faltimas semanas do ano letivo e consegue visualizar o caminho da aprendizagem de todos os estudantes, bem como verificar os seus resultados. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um abrangente balan\u00e7o para o fechamento do ano vigente, fundamental para o planejamento do ano seguinte. <p>O processo padr\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados na escola envolve duas a\u00e7\u00f5es-chave e seus desdobramentos:</p> <ol> <li> <p>Avaliar os Planos de A\u00e7\u00e3o da escola:</p> <ul> <li>Preparar o encontro de avalia\u00e7\u00e3o com o Grupo Gestor.</li> <li>Avaliar o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola.</li> <li>Encaminhar avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola ao mediador.</li> </ul> </li> <li> <p>Consolidar avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola com o mediador:</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 para avaliar o Plano de A\u00e7\u00e3o da Escola.</li> <li>Atualizar o Painel de Risco.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"gestores/avaliacao/#4-encontro-de-avaliacao-do-plano-de-acao-com-o-grupo-gestor-da-escola","title":"4. Encontro de avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o com o Grupo Gestor da escola","text":"<p>O encontro entre o Grupo Gestor da escola visa avaliar a efic\u00e1cia, a efici\u00eancia e refletir sobre a efetividade do Plano de A\u00e7\u00e3o. Para preparar essa reuni\u00e3o, os gestores escolares precisam se apropriar do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola e dos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, dispon\u00edveis no Sigae.</p> <p>Orienta\u00e7\u00f5es para preparar o encontro do Grupo Gestor da escola para avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Aproprie-se das orienta\u00e7\u00f5es da CRE e da Secretaria. Se tiver d\u00favidas, entre em contato com o mediador.</li> <li>Acesse o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados no SIGAE e verifique como est\u00e3o os indicadores de frequ\u00eancia, aulas dadas e notas da escola; as varia\u00e7\u00f5es por turnos, s\u00e9ries e turmas; e os Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e tarefas.</li> <li>Acesse o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola no SIGAE, retome os objetivos estrat\u00e9gicos da rede, problemas, resultados e a\u00e7\u00f5es previstas.</li> <li>Observe os pontos de aten\u00e7\u00e3o para a melhor organiza\u00e7\u00e3o do encontro do Grupo Gestor da escola.</li> </ul>"},{"location":"gestores/avaliacao/#5-como-avaliar-o-plano-de-acao","title":"5. Como avaliar o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em posse das orienta\u00e7\u00f5es da CRE e dos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados do SIGAE, o Grupo Gestor deve se reunir para avaliar o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, utilizando as perguntas norteadoras que estimulam a reflex\u00e3o sobre os resultados alcan\u00e7ados e a qualidade das a\u00e7\u00f5es implementadas. Conforme o grupo realiza as an\u00e1lises, registre-as no instrumento de avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, dispon\u00edvel no Anexo B, apontando o que a escola identifica como potencialidades e os desafios do per\u00edodo em quest\u00e3o.</p> <p>Tabela 22 - Roteiro de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> Roteiro de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o An\u00e1lise do indicador de aulas dadas Avalie o percentual de aulas dadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas previstas ao longo per\u00edodo e se houve momentos mais e menos cr\u00edticos:                 <ul> <li>H\u00e1 algum componente curricular com menor percentual de aulas dadas por etapa/oferta de ensino? Por ano/s\u00e9rie? Por turma? Se existe, quais hip\u00f3teses e evid\u00eancias explicam esse dado? </li> <li>Ao relacionar o percentual de aulas dadas com a frequ\u00eancia dos estudantes em cada s\u00e9rie, turma, turno, a que conclus\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel chegar?</li> </ul> An\u00e1lise do indicador de frequ\u00eancia Avalie se o percentual de frequ\u00eancia se manteve est\u00e1vel no decorrer do tempo ou se ocorreram varia\u00e7\u00f5es significativas, identificando as causas das varia\u00e7\u00f5es e/ou estabilidade:                 <ul> <li>Como se comportou a frequ\u00eancia dos estudantes em cada s\u00e9rie, turma, turno? E as varia\u00e7\u00f5es entre os estudantes de diferentes n\u00edveis socioecon\u00f4micos, ra\u00e7a, etnia, educa\u00e7\u00e3o especial, g\u00eanero? </li> <li>H\u00e1 diferen\u00e7as na frequ\u00eancia dos estudantes entre os componentes curriculares? </li> <li>H\u00e1 estudantes com risco de abandono? A quais causas \u00e9 poss\u00edvel associar os aumentos e as quedas da frequ\u00eancia dos estudantes? H\u00e1 fatores vinculados ao engajamento dos professores e estudantes \u00e0 qualidade das aulas e dificuldades espec\u00edficas de cada aluno?</li> </ul> An\u00e1lise do indicador de notas das avalia\u00e7\u00f5es bi/trimestrais Avalie o percentual de estudantes que apresentam resultados abaixo da m\u00e9dia e explore as causas:                 <ul> <li>H\u00e1 diferen\u00e7as entre componentes curriculares, turnos e s\u00e9ries e turmas? </li> <li>Quais as causas dessas diferen\u00e7as? H\u00e1 varia\u00e7\u00f5es entre os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o? Quais conte\u00fados, habilidades e compet\u00eancias est\u00e3o sendo avaliados? </li> <li>\u00c9 poss\u00edvel identificar grupo de estudantes com baixa frequ\u00eancia e resultados abaixo do m\u00ednimo? E componentes curriculares, turnos, s\u00e9ries, turmas?</li> </ul> An\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o Execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es: avalie quantas a\u00e7\u00f5es previstas para o per\u00edodo n\u00e3o foram cumpridas. Se o percentual for alto, mapeie as dificuldades que a equipe enfrentou para execut\u00e1-las. Execu\u00e7\u00e3o das tarefas: avalie quantas tarefas previstas para o per\u00edodo n\u00e3o foram cumpridas. Se o percentual for alto, explore as dificuldades que a equipe enfrentou para execut\u00e1-las:                 <ul> <li>Quais tarefas e a\u00e7\u00f5es demandaram mais tempo do que o inicialmente planejado para serem finalizadas? Quais s\u00e3o as poss\u00edveis causas? </li> <li>Quais tarefas e a\u00e7\u00f5es demandaram mais recursos do que o inicialmente planejado para serem finalizadas? Quais s\u00e3o as causas?</li> </ul> Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o A partir da explora\u00e7\u00e3o realizada e de outras observa\u00e7\u00f5es do grupo, avalie cada um dos resultados declarados no Plano de A\u00e7\u00e3o. Se o prazo para alcan\u00e7ar o resultado ainda n\u00e3o foi atingido, \u00e9 importante avaliar se h\u00e1 progresso em dire\u00e7\u00e3o ao resultado esperado:                 <ul> <li>O resultado foi alcan\u00e7ado ou est\u00e1 evoluindo conforme o planejado? O que demonstra isso? </li> <li>Quais a\u00e7\u00f5es colaboraram para atingir esse resultado? </li> <li>Quais fatores colaboram para n\u00e3o atingir esse resultado?</li> </ul> Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola <ul> <li>Se a maioria das tarefas da escola n\u00e3o foi iniciada ou est\u00e1 atrasada, \u00e9 poss\u00edvel que o Plano de A\u00e7\u00e3o esteja superdimensionado para as capacidades da equipe? </li> <li>Se a maioria das tarefas e a\u00e7\u00f5es foi conclu\u00edda, mas n\u00e3o foram atingidos os resultados esperados, \u00e9 poss\u00edvel serem repensadas ou descontinuadas pela equipe? </li> <li>Se os Indicadores Estruturantes n\u00e3o est\u00e3o apresentando melhoras, ou se h\u00e1 grupos ou estudantes espec\u00edficos em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, \u00e9 necess\u00e1rio propor a\u00e7\u00f5es diferenciadas? </li> <li>As a\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo eficazes para resolver os problemas mapeados durante o diagn\u00f3stico da etapa de Planejamento?</li> </ul>"},{"location":"gestores/avaliacao/#51-formularios-de-avaliacao","title":"5.1. Formul\u00e1rios de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Registre as reflex\u00f5es do Grupo Gestor nos formul\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola.</p> <p>Tabela 23 - Formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise dos indicadores</p> Formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise dos indicadores Indicador Potencialidades (O Grupo Gestor da escola avaliou que o resultado atendeu o componente de an\u00e1lise) Desafios (O Grupo Gestor da escola avaliou que o resultado n\u00e3o atendeu o componente de an\u00e1lise) Indica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o no Plano de A\u00e7\u00e3o Indicador de frequ\u00eancia dos estudantes Indicador de aulas dadas Indicador de notas Execu\u00e7\u00e3o das tarefas Execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es <p>Tabela 24 - Formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o - Mensura\u00e7\u00e3o dos resultados</p> Formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o - Mensura\u00e7\u00e3o dos resultados Objetivo Resultado Situa\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o de alcance Justificativa Indica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o no Plano de A\u00e7\u00e3o Objetivo estrat\u00e9gico 1 (melhoria da aprendizagem) Resultado 1.1 Resultado 1.2 Objetivo estrat\u00e9gico 2 (acesso e perman\u00eancia dos estudantes na escola) Resultado 2.1 Resultado 2.2 Objetivo estrat\u00e9gico 3 (redu\u00e7\u00e3o das desigualdades) Resultado 3.1 Resultado 3.2 <p>Descri\u00e7\u00e3o do tabela 24 - Formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o - Mensura\u00e7\u00e3o dos resultados: A coluna Situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao conjunto de a\u00e7\u00f5es e tarefas vinculado ao resultado no per\u00edodo analisado.</p> <ul> <li>Previsto: a data de in\u00edcio prevista do conjunto das a\u00e7\u00f5es e tarefas ainda n\u00e3o chegou.</li> <li>N\u00e3o iniciado: a data de in\u00edcio prevista do conjunto de a\u00e7\u00f5es e tarefas passou, mas n\u00e3o h\u00e1 registro sobre como est\u00e1 sendo executado.</li> <li>Atrasado: a data de in\u00edcio prevista e realizada est\u00e1 dentro do per\u00edodo, mas a data de t\u00e9rmino do conjunto de a\u00e7\u00f5es e tarefas passou e n\u00e3o h\u00e1 registro sobre a situa\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>Em andamento: a data de in\u00edcio prevista e realizada est\u00e1 dentro do per\u00edodo, mas a data de t\u00e9rmino ainda n\u00e3o chegou.</li> <li>Conclu\u00eddo: o conjunto de tarefas e a\u00e7\u00f5es vinculadas foi conclu\u00eddo.</li> </ul> <p>Para os resultados previstos, \u00e9 preciso somente justificar se ele deve se manter no Plano de A\u00e7\u00e3o. Para os resultados n\u00e3o iniciados, \u00e9 preciso somente justificar e avaliar se ainda \u00e9 poss\u00edvel o seu alcance. Para os resultados em andamento, \u00e9 preciso avaliar se o resultado est\u00e1 caminhando para ser alcan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o ao problema identificado no diagn\u00f3stico. Assim, as op\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise s\u00e3o: (1) est\u00e1 em rota para o alcance; (2) n\u00e3o est\u00e1 em rota para o alcance. Para os resultados conclu\u00eddos ou atrasados, \u00e9 preciso verificar se o resultado esperado em rela\u00e7\u00e3o ao problema identificado no diagn\u00f3stico foi realmente alcan\u00e7ado. Assim, as op\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise s\u00e3o: (1) alcan\u00e7ou; (2) alcan\u00e7ou parcialmente; e (3) n\u00e3o alcan\u00e7ou.</p> <p>Tabela 25 - Problemas identificados e governabilidade</p> Problemas identificados e governabilidade Problemas levantados Sob a governabilidade da escola Sob a governabilidade da CRE ou da SEDUC-RS"},{"location":"gestores/avaliacao/#53-analise-sobre-os-objetivos-estrategicos","title":"5.3. An\u00e1lise sobre os Objetivos Estrat\u00e9gicos","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, busca-se mensurar se o Plano de A\u00e7\u00e3o proposto \u00e9 eficiente e eficaz em rela\u00e7\u00e3o ao atingimento dos resultados pretendidos. Ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mensurar devidamente sua efetividade, pois os impactos previstos nos objetivos estrat\u00e9gicos, em muitos casos, s\u00f3 podem ser verificados em um prazo maior. Por\u00e9m, isso n\u00e3o impede que o Grupo Gestor realize uma an\u00e1lise de cada um dos objetivos estrat\u00e9gicos, considerando os apontamentos sobre os Indicadores Estruturantes e a mensura\u00e7\u00e3o dos resultados. Assim, para cada um deles, reflita:</p> <ul> <li>As a\u00e7\u00f5es est\u00e3o gerando resultados positivos e tendem a alcan\u00e7ar os objetivos estrat\u00e9gicos definidos? Quais evid\u00eancias indicam isso?</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel observar se as a\u00e7\u00f5es realizadas j\u00e1 impactaram positivamente na melhoria da aprendizagem, na redu\u00e7\u00e3o das taxas de abandono e na melhoria dos resultados educacionais dos estudantes mais vulner\u00e1veis?</li> </ul> <p>Registre essa an\u00e1lise e, por fim, encaminhe a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola ao mediador por meio do SIGAE.</p> <p>Tabela 26 - An\u00e1lise sobre os objetivos estrat\u00e9gicos</p> An\u00e1lise sobre os objetivos estrat\u00e9gicos Objetivos An\u00e1lise sobre o caminho para o alcance Justificativa Encaminhamento Objetivo estrat\u00e9gico 1 (melhoria da aprendizagem) Objetivo estrat\u00e9gico 2 (acesso e perman\u00eancia dos estudantes na escola) Objetivo estrat\u00e9gico 3 (redu\u00e7\u00e3o das desigualdades)"},{"location":"gestores/avaliacao/#6-reuniao-de-nivel-1-rn1-com-o-mediador-para-consolidar-a-avaliacao-do-plano-de-acao-da-escola","title":"6. Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) com o mediador para consolidar a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola","text":"<p>Prepare-se para a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) com o mediador, organizando as informa\u00e7\u00f5es coletadas pelo Grupo Gestor durante a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Identifique as d\u00favidas ou apontamentos que precisam ser dialogados com os atores da CRE.</p> <p>Durante a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) com o mediador, um representante do Grupo Gestor escolar apresenta a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o previamente realizada e, juntos, revisam e consolidam essa an\u00e1lise. O papel do mediador \u00e9 levantar quest\u00f5es que estimulem o grupo a refletir sobre desafios e potencialidades que n\u00e3o foram considerados anteriormente.</p> <p>No di\u00e1logo, considere as seguintes premissas: (a) ver o todo e buscar as conex\u00f5es entre as partes; (b) investigar as premissas do que est\u00e1 sendo analisado; (c) aprender pela investiga\u00e7\u00e3o e descoberta coletiva; e (d) estabelecer um ponto de vista compartilhado por muitos.</p> <p>Durante a reuni\u00e3o, revise o instrumento de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados da escola e, ao final, fa\u00e7a a leitura para a valida\u00e7\u00e3o de todos os participantes.</p>"},{"location":"gestores/avaliacao/#7-atualizar-o-painel-de-risco","title":"7. Atualizar o Painel de Risco","text":"<p>Durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o, a escola identificou pontos cr\u00edticos que podem ser problemas. Eles podem demandar, na etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas, novas a\u00e7\u00f5es ou tarefas no Plano de A\u00e7\u00e3o escolar ou atua\u00e7\u00e3o de outras inst\u00e2ncias. Em ambos os casos, registre-os no instrumento de avalia\u00e7\u00e3o de resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola e complete o diagn\u00f3stico do Plano de A\u00e7\u00e3o no SIGAE, indicando se o problema ser\u00e1 tratado pela escola ou se est\u00e1 fora da sua governabilidade, compondo o Painel de Risco, que ser\u00e1 utilizado pela CRE e pela SEDUC-RS. \u00c9 importante que o problema esteja redigido de forma a possibilitar a compreens\u00e3o de quem n\u00e3o est\u00e1 no dia a dia escolar.</p>"},{"location":"gestores/correcao/","title":"Corre\u00e7\u00e3o de Rotas","text":""},{"location":"gestores/correcao/#1-passo-a-passo","title":"1. Passo a passo","text":"<p>A etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas completa um ciclo do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) e inicia uma nova rodada. \u00c9 o momento de revis\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o, com base na avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia e da efici\u00eancia de resultados e a\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de reflex\u00e3o sobre a efetividade dos objetivos estrat\u00e9gicos (todos mensurados na etapa anterior, de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados). Na escola, o ponto de partida \u00e9 o instrumento de avalia\u00e7\u00e3o de resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o escolar.</p> <p>Durante a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas do Plano de A\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante que os gestores escolares tenham passado pelo compartilhamento de experi\u00eancias. Trata-se de um momento entre gestores, guiado pela CRE, de troca de desafios, a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas vivenciadas dentro da escola. Esse momento pode acontecer ao longo de todo o ano, mas colabora especialmente para a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>A etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas prev\u00ea encontros do Grupo Gestor e deste grupo com o mediador.</p>"},{"location":"gestores/correcao/#2-definir-alteracoes-no-plano-de-acao","title":"2. Definir altera\u00e7\u00f5es no Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nas indica\u00e7\u00f5es para a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas encaminhadas na Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) e no encontro de avalia\u00e7\u00e3o com o Grupo Gestor, identifique quais resultados, a\u00e7\u00f5es e tarefas devem ser revisados.</p> <p>Tabela 27 - Orienta\u00e7\u00f5es para definir os ajustes no Plano de A\u00e7\u00e3o</p> Orienta\u00e7\u00f5es para definir os ajustes no Plano de A\u00e7\u00e3o Revis\u00e3o dos problemas - No processo de avalia\u00e7\u00e3o de resultados, foram identificados novos problemas? - Os novos problemas complementam outros j\u00e1 mapeados ou demandam a\u00e7\u00f5es novas? Revis\u00e3o dos resultados - Considerando a inclus\u00e3o dos novos problemas, \u00e9 necess\u00e1rio revisar ou incluir algum resultado? - Considerando o prazo estipulado para atingir os resultados no Plano de A\u00e7\u00e3o e o tempo restante at\u00e9 o final do ano, a equipe tem tempo suficiente para atingir aqueles indicados como \u201cn\u00e3o iniciados\u201d, \u201cprevistos\u201d ou \u201cem andamento\u201d? Se n\u00e3o, qual o tempo necess\u00e1rio? - Para os resultados conclu\u00eddos avaliados como \u201cn\u00e3o atingiu\u201d, considerando a capacidade atual da equipe, \u00e9 poss\u00edvel desmembr\u00e1-los em resultados intermedi\u00e1rios at\u00e9 que a escola tenha as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para enfrentar o problema em sua totalidade? - O conjunto de resultados previstos ainda \u00e9 pertinente para os desafios do ano ou h\u00e1 algum que perdeu a prioridade? Revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e tarefas - Considerando os novos problemas, \u00e9 necess\u00e1rio incluir novas a\u00e7\u00f5es ou tarefas a algum resultado? - Considerando a\u00e7\u00f5es e/ou tarefas que demandaram mais tempo e/ou recursos do que o inicialmente planejado, quais ser\u00e3o descartadas pelo Grupo Gestor? - Dentre as tarefas e as a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o mantidas ou reformuladas, quais necessitam de replanejamento e repactua\u00e7\u00e3o de cronograma? E ajustes or\u00e7ament\u00e1rio e de equipe?"},{"location":"gestores/correcao/#3-revisar-o-plano-de-acao-da-escola","title":"3. Revisar o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola","text":"<p>O Grupo Gestor deve dar especial aten\u00e7\u00e3o aos eventos marcadores de tempo com as demais escolas (encontros de compartilhamento de experi\u00eancias) e com a rede de ensino e CRE (Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o), al\u00e9m das Reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada (RGI) e as Sess\u00f5es de Acompanhamento (SA) com o mediador. Eles fornecem subs\u00eddios essenciais para a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ap\u00f3s esses eventos, \u00e9 o momento de as lideran\u00e7as escolares finalizarem as altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o, percorrendo os itens a seguir:</p> <ul> <li>No SIGAE, edite o Plano de A\u00e7\u00e3o, inserindo a \u00faltima vers\u00e3o do que foi descrito no instrumento de registro das altera\u00e7\u00f5es.</li> <li>Ajuste pequenas tarefas em contato com os seus respons\u00e1veis.</li> <li>Releia o Plano de A\u00e7\u00e3o para verificar se est\u00e1 coerente.</li> <li>Poste todas as altera\u00e7\u00f5es no SIGAE e indique o mediador para a finaliza\u00e7\u00e3o desse procedimento.</li> </ul> <p>A postagem das altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola no SIGAE indica o t\u00e9rmino da \u00faltima etapa do Circuito de Gest\u00e3o. Ao fim do primeiro ciclo, um novo se inicia com a etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento. Ao t\u00e9rmino da segunda rodada, uma nova etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento ocorre, seguida da Avalia\u00e7\u00e3o de Resultado e por fim, o balan\u00e7o e fechamento do ano pela SEDUC-RS.</p>"},{"location":"gestores/execucao/","title":"Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento","text":""},{"location":"gestores/execucao/#1-diferenca-entre-monitorar-e-avaliar","title":"1. Diferen\u00e7a entre monitorar e avaliar","text":"<p>Apesar de serem complementares, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o t\u00eam caracter\u00edsticas e objetivos diferentes na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Monitorar \u00e9 acompanhar de forma sist\u00eamica, cont\u00ednua e rotineira as tarefas e as a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o, verificando em qual ritmo e condi\u00e7\u00f5es ocorrem em rela\u00e7\u00e3o ao resultado esperado, al\u00e9m de identificar quais s\u00e3o os problemas e riscos de sua execu\u00e7\u00e3o. Esse \u00faltimo movimento prev\u00ea, ainda, o acompanhamento cont\u00ednuo da frequ\u00eancia e da aprendizagem dos estudantes, com o objetivo de identificar as a\u00e7\u00f5es emergenciais necess\u00e1rias. Um bom monitoramento \u00e9 organizado, cont\u00ednuo, \u00e1gil, mant\u00e9m o foco no que \u00e9 priorit\u00e1rio, proporciona aprendizado e gera informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para apoiar e qualificar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Avaliar \u00e9 mensurar e analisar os resultados obtidos com a implementa\u00e7\u00e3o do que foi planejado, o que subsidia a continuidade das a\u00e7\u00f5es. \u00c9 o que ser\u00e1 feito na pr\u00f3xima etapa, a de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</p>"},{"location":"gestores/execucao/#2-indicadores-de-monitoramento","title":"2. Indicadores de monitoramento","text":"<p>Os indicadores de monitoramento oferecem subs\u00eddios para acompanhar a progress\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o na etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento. S\u00e3o eles: os Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o (status das tarefas e das a\u00e7\u00f5es) e os Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia escolar e notas das avalia\u00e7\u00f5es internas).</p>"},{"location":"gestores/execucao/#3-passo-a-passo","title":"3. Passo a passo","text":"<p>A segunda etapa do Circuito de Gest\u00e3o prev\u00ea Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento do que foi planejado na vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o, postado no SIGAE. \u00c9 o momento de implementar as a\u00e7\u00f5es programadas, acompanhar as tarefas e os prazos e monitorar a frequ\u00eancia e a aprendizagem dos estudantes. Trata-se da estrutura\u00e7\u00e3o de uma rotina de gest\u00e3o, um movimento cont\u00ednuo realizado ao longo do ano, intercalado com as etapas de Avalia\u00e7\u00e3o e Corre\u00e7\u00e3o de Rotas.</p> <p>A etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento na escola possui duas a\u00e7\u00f5es-chave e seus desdobramentos:</p> <ol> <li> <p>Monitorar riscos e problemas de execu\u00e7\u00e3o:</p> </li> <li> <p>Monitorar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li>Monitorar os Indicadores Estruturantes.</li> <li> <p>Dialogar com o mediador sobre os problemas de execu\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Ajustar o Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ol> <p>A etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento prev\u00ea duas Sess\u00f5es de Acompanhamento do mediador \u00e0 escola e um Encontro de Acompanhamento do mediador com os gestores escolares. Al\u00e9m desses, \u00e9 importante que a escola promova encontros de monitoramento com o Grupo Gestor e demais profissionais para tratar de desafios encontrados na execu\u00e7\u00e3o. Esses encontros devem ser cont\u00ednuos e rotineiros ao longo dessa etapa.</p>"},{"location":"gestores/execucao/#4-monitorar-riscos-e-problemas-de-execucao","title":"4. Monitorar riscos e problemas de execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Monitorar riscos e problemas de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para que a escola possa identific\u00e1-los, tomar provid\u00eancias e comunic\u00e1-los com agilidade \u00e0s demais inst\u00e2ncias, para n\u00e3o prejudicar a execu\u00e7\u00e3o do seu Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Riscos s\u00e3o elementos ou eventos que, caso se concretizem, podem influenciar os resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o de forma positiva (oportunidade) e/ou negativa (amea\u00e7a). \u00c9 importante sempre buscar identificar as ra\u00edzes dos riscos, ou seja, correlacionar os riscos \u00e0s causas.</p> <p>Problemas s\u00e3o fatos dados, que est\u00e3o no presente, ou seja, s\u00e3o consequ\u00eancias, por exemplo, de um risco n\u00e3o tratado.</p>"},{"location":"gestores/execucao/#41-monitorar-a-execucao-do-plano-de-acao","title":"4.1. Monitorar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Utilize o Plano de A\u00e7\u00e3o, postado e atualizado no SIGAE, para guiar o monitoramento e entrar em contato com os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e tarefas para o mapeamento de avan\u00e7os, riscos e problemas.</p> <p>Tabela 18 - Orienta\u00e7\u00f5es para o monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> Orienta\u00e7\u00f5es para o monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o Monitorar o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola Avan\u00e7os: <ul> <li>Quais tarefas previstas no Plano da escola apresentaram avan\u00e7os? Pr\u00f3ximos passos: <ul> <li>Quais s\u00e3o as pr\u00f3ximas tarefas a serem desenvolvidas?</li> </ul> Riscos e problemas: <ul> <li>Quais problemas a escola tem encontrado para a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o? </li> <li>Os problemas dizem respeito ao prazo, \u00e0 qualidade ou \u00e0 execu\u00e7\u00e3o em si? </li> <li>Quais problemas e riscos extrapolam a compet\u00eancia da escola, ou seja, dependem de atua\u00e7\u00e3o da CRE e/ou da SEDUC-RS?</li> </ul> Ajustes no planejamento: <ul> <li>Quais ajustes precisam ser feitos no planejamento, considerando o mapeamento realizado?</li> </ul> Registrar problemas, riscos e altera\u00e7\u00f5es Registrar: <ul> <li>Os riscos de execu\u00e7\u00e3o que devem ser tratados pelas escolas e o plano de atua\u00e7\u00e3o pertinente, monitorando o que foi pactuado. </li> <li>As altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no Plano de A\u00e7\u00e3o. </li> <li>Os encaminhamentos necess\u00e1rios que n\u00e3o est\u00e3o sob a compet\u00eancia da escola e devem ser comunicados ao mediador.</li> </ul> <p>A cada rodada de monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o, retome os registros, monitore os riscos e os planos de tratamento.</p> <p>Tabela 19 - Registro do monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o e Indicadores Estruturantes</p> Registro do monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o e Indicadores Estruturantes Monitoramento Riscos/ problemas Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00f5es e tarefas para mitiga\u00e7\u00e3o e tratamento Respons\u00e1vel Prev\u00ea altera\u00e7\u00e3o no Plano de A\u00e7\u00e3o? Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o Riscos Problemas Indicadores Estruturantes Riscos Problemas"},{"location":"gestores/execucao/#42-monitorar-os-indicadores-estruturantes","title":"4.2. Monitorar os Indicadores Estruturantes","text":"<p>Monitore constantemente os indicadores de aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes utilizando os pain\u00e9is oferecidos pelo SIGAE, o Sistema de Gest\u00e3o da escola ou os registros e os documentos da escola.</p> <p>Tabela 20 - Orienta\u00e7\u00f5es para o monitoramento dos Indicadores Estruturantes</p> Orienta\u00e7\u00f5es para o monitoramento dos Indicadores Estruturantes Monitorar os Indicadores Estruturantes Houve tend\u00eancia de queda, crescimento ou estabilidade no indicador de frequ\u00eancia? H\u00e1 algum grupo de estudantes, ou um estudante espec\u00edfico, que apresenta queda ou que deveria apresentar aumento na frequ\u00eancia e isso n\u00e3o est\u00e1 ocorrendo? Por que isso est\u00e1 acontecendo? Houve tend\u00eancia de queda, crescimento ou estabilidade no indicador de aulas dadas? H\u00e1 algum turno ou componente curricular apresentando queda? Identificar a\u00e7\u00f5es corretivas H\u00e1 a\u00e7\u00f5es ou tarefas a serem elaboradas para tratar os desafios identificados e compor o Plano de A\u00e7\u00e3o?"},{"location":"gestores/execucao/#43-dialogar-com-o-mediador-sobre-os-problemas-de-execucao","title":"4.3. Dialogar com o mediador sobre os problemas de execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento, h\u00e1 encontros mensais do mediador com os gestores escolares e o Grupo Gestor da escola. Prepare-se para eles conforme as orienta\u00e7\u00f5es a seguir.</p> <p>Orienta\u00e7\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o para a Sess\u00e3o de Acompanhamento</p> <ul> <li>Consulte se o Painel de Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o no SIGAE est\u00e1 atualizado com o status de a\u00e7\u00f5es e tarefas e com datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino.</li> <li>Consulte se os Indicadores Estruturantes da escola (notas, frequ\u00eancia e aulas dadas) est\u00e3o atualizados no SIGAE e no Sistema de Gest\u00e3o da rede.</li> <li>Sistematize o levantamento de riscos e problemas: consolide as informa\u00e7\u00f5es para dialogar com o mediador.</li> <li>Durante o monitoramento, foram registrados itens a serem debatidos com o mediador. Resgate-os e aproveite o momento.</li> <li>Convide os demais membros do Grupo Gestor para a Sess\u00e3o de Acompanhamento assim que ela estiver agendada.</li> </ul>"},{"location":"gestores/execucao/#5-ajustar-o-plano-de-acao","title":"5. Ajustar o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s as Sess\u00f5es de Acompanhamento ou os Encontros de Acompanhamento, o Grupo Gestor tem a oportunidade de dialogar sobre os problemas e os riscos de execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o para ajust\u00e1-lo conforme a necessidade.</p> <p>A partir dos encaminhamentos registrados no monitoramento e em di\u00e1logo com o mediador, reflita:</p> <ul> <li>Quais a\u00e7\u00f5es precisam ser ajustadas?</li> <li>Para garantir a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1ria a inclus\u00e3o, a exclus\u00e3o ou o ajuste de alguma tarefa? Quais tarefas precisam ser ajustadas com rela\u00e7\u00e3o ao prazo?</li> <li>Algum respons\u00e1vel por tarefa necessita de apoio para garantir a sua entrega ou execu\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>\u00c9 imprescind\u00edvel que todos os ajustes sejam registrados no SIGAE. Caso contr\u00e1rio, as an\u00e1lises da escola, do mediador, da CRE e da SEDUC-RS sobre a execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o ficar\u00e3o desatualizadas.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/","title":"Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento","text":""},{"location":"gestores/planejamento/#1-passo-a-passo","title":"1. Passo a passo","text":"<p>Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento \u00e9 a primeira etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), quando s\u00e3o elaborados os Planos de A\u00e7\u00e3o das 3 inst\u00e2ncias: SEDUC-RS, Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) e escolas. \u00c9 o momento em que a rede define o que pretende realizar no ano, priorizando projetos e a\u00e7\u00f5es.</p> <p>A etapa de Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento na escola envolve duas a\u00e7\u00f5es-chave e seus desdobramentos:</p> <ol> <li> <p>Realizar diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional:</p> </li> <li> <p>Analisar informa\u00e7\u00f5es da rede de ensino e da escola.</p> </li> <li> <p>Elaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola:</p> </li> <li> <p>Atualizar o Painel de Risco, al\u00e9m de elaborar a vers\u00e3o 1 e a vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ol> <p>A etapa de Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento prev\u00ea quatro encontros. Os gestores escolares participam de duas Reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada (RGI), uma organizada pela SEDUC-RS e outra pela Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE). O Grupo Gestor participa de encontros do grupo, organizados pela equipe gestora da escola, e da Sess\u00e3o de Acompanhamento, organizada pelo mediador.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#2-diagnostico-e-analise-situacional","title":"2. Diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional acontece ap\u00f3s a Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada (RGI) da SEDUC-RS, encontro organizado pela SEDUC-RS com os gestores das Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) e das escolas, no qual s\u00e3o apresentados os objetivos estrat\u00e9gicos, os resultados da SEDUC-RS e as metas do Ideb*, al\u00e9m de pactuado o processo de Planejamento.</p> <p>Consiste no mapeamento da realidade atual e na identifica\u00e7\u00e3o de problemas a serem tratados no Plano de A\u00e7\u00e3o. O diagn\u00f3stico deve ser feito a partir dos objetivos estrat\u00e9gicos estabelecidos pela SEDUC-RS e considerando os Indicadores Estruturantes (frequ\u00eancia, aula dada e nota) e outros dados e informa\u00e7\u00f5es que julgar pertinentes.</p> <p>Antes de fazer o diagn\u00f3stico para o ano vigente, fa\u00e7a uma leitura cr\u00edtica do consolidado do diagn\u00f3stico e da an\u00e1lise situacional do ano anterior, com base nos objetivos estrat\u00e9gicos estabelecidos pela rede. Isso possibilita a continuidade das a\u00e7\u00f5es positivas e a corre\u00e7\u00e3o de rotas daquelas que n\u00e3o atingiram os resultados.</p> <p>Comece fazendo a leitura da Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados \u2013 Balan\u00e7o e Fechamento do Ano da \u00faltima RN1 da escola do ano anterior. Discuta com o Grupo Gestor os resultados alcan\u00e7ados e os n\u00e3o alcan\u00e7ados, identificando os fatores de sucesso e as dificuldades enfrentadas. Destaque os avan\u00e7os da escola e os pontos de melhoria que a equipe acredita que podem ser trabalhados no ano corrente. Aten\u00e7\u00e3o: as escolas que est\u00e3o implementando o Circuito de Gest\u00e3o pela primeira vez n\u00e3o precisam avaliar os resultados do ano anterior.</p> <p>Depois desse olhar para o passado, \u00e9 hora de fazer o diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da escola no presente. O objetivo \u00e9 ter uma vis\u00e3o geral da realidade da unidade. Para isso, o diagn\u00f3stico deve abranger as duas dimens\u00f5es da gest\u00e3o escolar: pedag\u00f3gica e administrativo-financeira, com suas respectivas refer\u00eancias.</p> <p>Tabela 1 - Dimens\u00f5es e refer\u00eancias para o diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da escola</p> Dimens\u00f5es e refer\u00eancias para o diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da escola Dimens\u00e3o pedag\u00f3gica Dimens\u00e3o administrativo-financeira Resultados educacionais (indicadores de aprendizagem, de acesso e perman\u00eancia e de equidade) calculados pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) Quadro de recursos humanos (perfil e forma\u00e7\u00e3o dos professores); necessidades formativas dos profissionais escolares Indicadores Estruturantes da escola (frequ\u00eancia escolar dos estudantes, aulas dadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas previstas, resultado das avalia\u00e7\u00f5es internas \u00e0 escola) Insumos (infraestrutura, transporte, merenda, materiais e equipamentos escolares) Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) da escola. Financeiro (Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE na escola)"},{"location":"gestores/planejamento/#21-dimensao-pedagogica","title":"2.1. Dimens\u00e3o Pedag\u00f3gica","text":"<p>Tabela 2 - Diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica</p> Diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) O documento \u00e9 a espinha dorsal da escola. Deve explicitar o alinhamento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente, a identidade da escola e estabelecer as estrat\u00e9gias para o tratamento dos problemas. O diagn\u00f3stico realizado no Circuito de Gest\u00e3o deve auxiliar o PPP na identifica\u00e7\u00e3o dos problemas priorit\u00e1rios para o ano, pois espera-se que o Plano de A\u00e7\u00e3o seja a operacionaliza\u00e7\u00e3o anual dessa estrat\u00e9gia. Resultados educacionais Em seguida, o Grupo Gestor deve analisar os resultados educacionais da escola, organizados em tr\u00eas eixos: aprendizagem, acesso e perman\u00eancia e equidade. Para cada eixo, s\u00e3o indicadas algumas refer\u00eancias para a an\u00e1lise. Aprendizagem Envolve o levantamento e a an\u00e1lise do n\u00edvel de profici\u00eancia dos estudantes. Para ajudar nesse processo, acesse o Boletim da Escola Saeb, que consolida a profici\u00eancia em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica da escola e os Indicadores Estruturantes, que demonstram como os estudantes foram nas avalia\u00e7\u00f5es, por componente curricular, do ano anterior. Acesso e perman\u00eancia Para obter uma an\u00e1lise global da situa\u00e7\u00e3o da escola no eixo acesso e perman\u00eancia, \u00e9 preciso levantar dados que permitam avaliar o fluxo e o rendimento escolar, tais como: taxas de aprova\u00e7\u00e3o, reprova\u00e7\u00e3o, abandono e de distor\u00e7\u00e3o idade/s\u00e9rie, al\u00e9m das varia\u00e7\u00f5es da frequ\u00eancia dos estudantes nas aulas. Esses dados est\u00e3o no sistema de sua rede estadual de ensino e no SIGAE. <p>Para an\u00e1lise do eixo aprendizagem, ser\u00e1 necess\u00e1rio consultar a Escala de Profici\u00eancia do Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb). A Escala Saeb \u00e9 uma r\u00e9gua para avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos estudantes dos 5\u00ba e 9\u00ba anos do Ensino Fundamental e do 3\u00ba Ano do Ensino M\u00e9dio, nas provas do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Essa escala vai de 0 a 500 pontos, que se dividem em oito n\u00edveis de profici\u00eancia (0 a 8). Quanto menor o n\u00edvel em que se enquadra o aluno, maior a indica\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de compet\u00eancias e habilidades necess\u00e1rias \u00e0 sua s\u00e9rie escolar, e, por consequ\u00eancia, de sua baixa profici\u00eancia. Acesse em https://www.gov.br/inep/pt-br e fa\u00e7a o login da sua escola para visualizar os dados.</p> <p>Tabela 3 - Diagn\u00f3stico/resultados educacionais/aprendizagem/dimens\u00e3o pedag\u00f3gica</p> Diagn\u00f3stico/resultados educacionais/aprendizagem/dimens\u00e3o pedag\u00f3gica Eixo: Aprendizagem Com base na Escala de Profici\u00eancia do Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb), como est\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o dos estudantes da sua escola por n\u00edvel de profici\u00eancia em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica? Quais s\u00e3o as habilidades menos desenvolvidas entre os estudantes da sua escola? Quais as dificuldades do corpo docente da escola para trabalhar com os estudantes? Quais estudantes est\u00e3o com profici\u00eancia abaixo do esperado? A escola tem disponibilidade de recursos (humanos e insumos) para planejar a\u00e7\u00f5es de recomposi\u00e7\u00e3o de aprendizagens, tendo em vista que os alunos n\u00e3o desenvolveram as compet\u00eancias e as habilidades esperadas para a s\u00e9rie em que se encontram? Tendo por refer\u00eancia os indicadores e as avalia\u00e7\u00f5es internas dos componentes curriculares ano anterior, registrados no Sigae: houve avan\u00e7o ou queda nos resultados de aprendizagem dos alunos? Como se pode contextualizar a tend\u00eancia registrada? Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola O que a escola est\u00e1 realizando, no eixo aprendizagem, que precisa de melhoria? Quais obst\u00e1culos a equipe enfrenta para tratar de maneira mais efetiva os problemas de aprendizagem identificados? A escola pode melhorar a aprendizagem em quais aspectos? Registro e recomenda\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o Anote os problemas e as prioridades identificadas e preencha o documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da escola. <p>Tabela 4 - Diagn\u00f3stico/dimens\u00e3o pedag\u00f3gica/resultados educacionais - Acesso e perman\u00eancia</p> Diagn\u00f3stico/dimens\u00e3o pedag\u00f3gica/resultados educacionais - Acesso e perman\u00eancia Eixo: Acesso e perman\u00eancia Quais as taxas de aprova\u00e7\u00e3o, reprova\u00e7\u00e3o, abandono e distor\u00e7\u00e3o idade-s\u00e9rie de sua escola, registradas no sistema de sua rede estadual de ensino? Quais os indicadores de frequ\u00eancia da sua escola registrados no SIGAE? Reflita: h\u00e1 uma tend\u00eancia de queda ou aumento na frequ\u00eancia dos estudantes? \u00c9 poss\u00edvel identificar e contextualizar as causas da tend\u00eancia identificada? Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de reprova\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e abandono de sua escola, reflita: est\u00e3o abaixo ou acima da m\u00e9dia nacional, da sua rede de ensino e das escolas similares \u00e0 sua? Apresentam tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o ou aumento em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior? \u00c9 poss\u00edvel identificar e contextualizar as causas da tend\u00eancia identificada? Qual o percentual de estudantes com atraso de mais de dois anos no fluxo escolar? A escola tem recursos (humanos e insumos) para organizar planos de reclassifica\u00e7\u00e3o e/ou recomposi\u00e7\u00e3o de aprendizagens? Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola O que a escola est\u00e1 realizando, no eixo acesso e perman\u00eancia, que precisa de melhoria? Quais obst\u00e1culos a equipe enfrenta para tratar de maneira mais efetiva os problemas de acesso e perman\u00eancia identificados? Em quais aspectos a escola pode melhorar o acesso e a perman\u00eancia? Registro e recomenda\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o Anote os problemas e as prioridades identificadas para posterior preenchimento do documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico. <p>No eixo equidade, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a garantia de que a educa\u00e7\u00e3o de todos os estudantes seja considerada de igual import\u00e2ncia. Isso significa conceder aten\u00e7\u00e3o e pensar estrat\u00e9gias de ensino e aprendizado, de acordo com as necessidades espec\u00edficas de cada grupo, ou indiv\u00edduo. Para isso, \u00e9 preciso mapear as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, de ra\u00e7a/cor/etnia e g\u00eanero da escola para identificar o percentual de estudantes que se enquadram em condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade, que afeta (direta ou indiretamente) sua aprendizagem e precisa de maior suporte da rede. Esses dados devem ser consultados no ISE, onde constam as informa\u00e7\u00f5es sobre as matr\u00edculas.</p> <p>Tabela 5 - Diagn\u00f3stico/dimens\u00e3o pedag\u00f3gica/resultados educacionais \u2013 Equidade</p> Diagn\u00f3stico/dimens\u00e3o pedag\u00f3gica/resultados educacionais \u2013 Equidade Eixo: Equidade Na ficha de matr\u00edcula Qual a quantidade de estudantes de inclus\u00e3o na sua escola? Em rela\u00e7\u00e3o ao total de estudantes da escola, qual o n\u00famero e o percentual de estudantes enquadrados no crit\u00e9rio de ra\u00e7a/cor/etnia? Qual o percentual de estudantes benefici\u00e1rios do Programa Bolsa Fam\u00edlia (PBF) e/ou Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (BPC)? Reflex\u00e3o para pensar a\u00e7\u00f5es corretivas Dentre os estudantes enquadrados nos crit\u00e9rios de vulnerabilidade (ra\u00e7a/cor/etnia e n\u00edvel socioecon\u00f4mico), quantos est\u00e3o com baixos n\u00edveis de profici\u00eancia? Houve altera\u00e7\u00e3o nos indicadores de desigualdade de aprendizagem por ra\u00e7a/cor, n\u00edvel socioecon\u00f4mico ou de inclus\u00e3o com tend\u00eancia de queda ou de crescimento? Em caso de identifica\u00e7\u00e3o do aprofundamento das desigualdades educacionais na escola, \u00e9 poss\u00edvel verificar as poss\u00edveis causas? A escola tem recursos (humanos e insumos) suficientes para realizar a\u00e7\u00f5es de suporte para esses alunos superarem os obst\u00e1culos ao desenvolvimento da sua aprendizagem? Quais a\u00e7\u00f5es a escola pode utilizar para mitigar as desigualdades educacionais? Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola O que a escola est\u00e1 realizando no eixo equidade que precisa de melhoria? Quais obst\u00e1culos a equipe enfrenta para tratar de maneira mais efetiva as desigualdades educacionais na escola? Em quais aspectos a escola pode melhorar as a\u00e7\u00f5es equitativas? Registro e recomenda\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o Anote os problemas e as prioridades identificadas para posterior preenchimento do documento de consolida\u00e7\u00e3o."},{"location":"gestores/planejamento/#22-dimensao-administrativo-financeira","title":"2.2. Dimens\u00e3o Administrativo-Financeira","text":"<p>Ap\u00f3s o diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica, \u00e9 hora de fazer o mesmo para a dimens\u00e3o administrativo-financeira. Realize o levantamento e a an\u00e1lise de dados de pontos-chave da administra\u00e7\u00e3o escolar: (1) Recursos Humanos; (2) Insumos; e (3) Financeiro. Esse diagn\u00f3stico \u00e9 essencial para identificar atividades/meios que t\u00eam potencial para afetar direta ou indiretamente os resultados educacionais. Lembre-se que todo o diagn\u00f3stico \u00e9 realizado a partir dos objetivos estrat\u00e9gicos da SEDUC-RS. Assim, mapeie os problemas buscando identificar a quais objetivos est\u00e3o vinculados.</p> <p>Tabela 6 - Diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da dimens\u00e3o administrativo-financeira</p> Diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional da dimens\u00e3o administrativo-financeira Recursos Humanos O diagn\u00f3stico de Recursos Humanos garante que voc\u00ea tenha um quadro que permita pensar a\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o profissional e melhoria das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Insumos Os insumos s\u00e3o as atividades/meios que d\u00e3o suporte \u00e0 gest\u00e3o dos resultados educacionais, tais como: infraestrutura; materiais e equipamentos escolares; transporte; e alimenta\u00e7\u00e3o escolar. Para fazer esse diagn\u00f3stico, observe, sempre em di\u00e1logo com a comunidade escolar, quais as principais necessidades de melhoria em cada um desses pontos. Financeiro O componente financeiro est\u00e1 ligado \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE). Para fazer esse diagn\u00f3stico, sugere-se que o Grupo Gestor verifique se a unidade tem um colegiado, que possibilita a participa\u00e7\u00e3o direta das comunidades escolar e local (C\u00edrculo de Pais e Mestres e caixa escolar, por exemplo) na administra\u00e7\u00e3o dos recursos. <p>Tabela 7 - Diagn\u00f3stico do Componente 1: Recursos Humanos/dimens\u00e3o administrativo-financeira</p> Diagn\u00f3stico do Componente 1: Recursos Humanos/dimens\u00e3o administrativo-financeira Eixo: Recursos Humanos Quadro de professores Os professores lecionam em disciplinas para as quais possuem \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o/ader\u00eancia? O quadro de professores \u00e9 suficiente para atender \u00e0s necessidades da escola? Qual o percentual de professores do corpo docente que tem disponibilidade para atuar no contraturno, em atividades de recupera\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o de aprendizagens? Necessidades formativas H\u00e1 professores com forma\u00e7\u00e3o adequada para cada \u00e1rea de ensino (ou disciplina)? Que necessidades de forma\u00e7\u00e3o ou de a\u00e7\u00f5es internas na escola sua equipe de professores tem para melhorar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas? Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola Como a equipe gestora avalia os profissionais da educa\u00e7\u00e3o da sua escola? \u00c9 poss\u00edvel melhorar em quais aspectos? Quais desvantagens a equipe enfrenta no componente Recursos Humanos para obter melhorias significativas nos resultados educacionais? O que impede o desenvolvimento da equipe e a melhoria das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas? Registro e recomenda\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o Anote os problemas e as prioridades identificadas para posterior preenchimento do documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da escola, <p>Tabela 8 - Diagn\u00f3stico do Componente 2: Insumo/dimens\u00e3o administrativo-financeira</p> Diagn\u00f3stico do Componente 2: Insumo/dimens\u00e3o administrativo-financeira Eixo: Insumos Infraestrutura Quais os principais problemas relacionados \u00e0 infraestrutura? O pr\u00e9dio da escola atende \u00e0s exig\u00eancias de acessibilidade? H\u00e1 laborat\u00f3rios (inform\u00e1tica e ci\u00eancias), salas de leitura, quadras de esporte, entre outros? Equipamentos e material did\u00e1tico A disponibilidade e a qualidade de equipamentos e materiais est\u00e3o impactando negativamente a aprendizagem dos estudantes? Merenda e transporte escolar A merenda \u00e9 ofertada em quantidade e qualidade suficientes? O transporte escolar \u00e9 oferecido de acordo com as necessidades? Estudantes e quadro escolar A quantidade de estudantes por turma \u00e9 adequada para garantir os processos de ensino e aprendizagem? O quadro escolar est\u00e1 atualizado, com a indica\u00e7\u00e3o de turmas e estudantes? Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola Como a equipe avalia os insumos e o quadro escolar? \u00c9 necess\u00e1rio fazer melhorias? Quais as principais desvantagens, nessa dimens\u00e3o, que impactam negativamente (direta ou indiretamente) na aprendizagem dos alunos? Quais a\u00e7\u00f5es de melhoria a escola pode planejar nessa dimens\u00e3o? Registro e recomenda\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o Anote os problemas identificados e as prioridades, nessa dimens\u00e3o, para posterior preenchimento do documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico <p>Tabela 9 - Diagn\u00f3stico do Componente 2: Financeiro/dimens\u00e3o administrativo-financeira</p> Diagn\u00f3stico do Componente 2: Financeiro/dimens\u00e3o administrativo-financeira Eixo: Financeiro A utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos est\u00e1 alinhada com o PPP da escola e com os objetivos estrat\u00e9gicos de mitigar a evas\u00e3o, diminuir as desigualdades educacionais e melhorar a aprendizagem? Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola Como a equipe avalia a atua\u00e7\u00e3o do colegiado (caixa escolar ou C\u00edrculo de Pais e Mestres)? Como \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o do PDDE na escola? Quais os principais obst\u00e1culos na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pelo colegiado? Em quais aspectos da dimens\u00e3o administrativo-financeira a escola precisa melhorar? Registro e recomenda\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o Anote os problemas e as prioridades identificadas para posterior preenchimento do documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da escola."},{"location":"gestores/planejamento/#23-consolidacao-do-diagnostico","title":"2.3. Consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico","text":"<p>Uma vez finalizado o diagn\u00f3stico e a leitura cr\u00edtica dos dados das dimens\u00f5es pedag\u00f3gica e administrativo-financeira, a equipe realiza a an\u00e1lise e a sistematiza\u00e7\u00e3o do registro dos resultados e a postagem no SIGAE, para iniciar a constru\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 10 - An\u00e1lise e consolida\u00e7\u00e3o do registro dos problemas identificados</p> An\u00e1lise e consolida\u00e7\u00e3o do registro dos problemas identificados Passo 1 Fa\u00e7a uma revis\u00e3o dos registros realizados durante o diagn\u00f3stico, identificando os principais problemas levantados e organize-os entre aqueles: (a) que podem ser tratados pela pr\u00f3pria escola; (b) aqueles que n\u00e3o est\u00e3o na compet\u00eancia administrativa escolar e que precisam de aten\u00e7\u00e3o da CRE e da SEDUC-RS. Passo 2 Fa\u00e7a o exerc\u00edcio de prioriza\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o dos problemas. Passo 3 Insira a rela\u00e7\u00e3o de problemas priorizados, vinculados aos objetivos estrat\u00e9gicos, no campo \u201cDiagn\u00f3stico da elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o\u201d, no SIGAE. Eles ser\u00e3o a base do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. <p>Com base nos registros feitos durante o diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional das dimens\u00f5es pedag\u00f3gica e administrativo-financeira, fa\u00e7a uma autoavalia\u00e7\u00e3o utilizando a escala com descritores. Preencha esse documento coletivamente, para que reflita a perspectiva do Grupo Gestor da escola.</p> <p>Tabela 11 - Escala com descritores para consolida\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o</p> Escala com descritores para consolida\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o Fr\u00e1gil O cen\u00e1rio atual piorou em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores. B\u00e1sico Os dados permaneceram estagnados, sem tend\u00eancia de melhoria ou queda. Adequado O cen\u00e1rio apresenta tend\u00eancia de melhoria em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores. Avan\u00e7ado O cen\u00e1rio apresenta tend\u00eancia de melhoria muito acima da expectativa e do esperado. <p>Nos documentos de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das dimens\u00f5es pedag\u00f3gica e administrativo-financeira, assinale, para cada componente, se a equipe o considera fr\u00e1gil, b\u00e1sico, adequado ou avan\u00e7ado.</p> <p>Tabela 12 - Documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico - Dimens\u00e3o pedag\u00f3gica</p> Documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico - Dimens\u00e3o pedag\u00f3gica Eixos de an\u00e1lise Autoavalia\u00e7\u00e3o Fr\u00e1gil B\u00e1sico Adequado Avan\u00e7ado Resultados educacionais Aprendizagem Acesso e perman\u00eancia Equidade <p>Uma vez levantados, priorizados e avaliados os problemas, fa\u00e7a uma lista dos que s\u00e3o priorit\u00e1rios (aqueles que foram avaliados como fr\u00e1gil e b\u00e1sico e hierarquizados por crit\u00e9rio de gravidade, urg\u00eancia e tend\u00eancia). Primeiro, preencha os problemas de compet\u00eancia decis\u00f3ria da escola, depois, preencha aqueles que s\u00e3o de compet\u00eancia da CRE ou da SEDUC-RS.</p> <p>Tabela 13 - Consolida\u00e7\u00e3o da lista de problemas com recomenda\u00e7\u00f5es</p> Consolida\u00e7\u00e3o da lista de problemas com recomenda\u00e7\u00f5es Objetivo Estrat\u00e9gico Problemas priorit\u00e1rios de compet\u00eancia decis\u00f3ria da escola Recomenda\u00e7\u00f5es para o Plano de A\u00e7\u00e3o 1. 2. 3... N. Objetivo Estrat\u00e9gico Problemas priorit\u00e1rios de compet\u00eancia decis\u00f3ria da Regional ou Secretaria Recomenda\u00e7\u00f5es para a Regional ou para a Secretaria 1. 2. 3... N. <p>Tabela 14 - Documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico - Dimens\u00e3o administrativo-financeira</p> Documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico - Dimens\u00e3o administrativo-financeira Eixos de an\u00e1lise Autoavalia\u00e7\u00e3o Fr\u00e1gil B\u00e1sico Adequado Avan\u00e7ado Recursos Humanos Quadro de professores Necessidades de forma\u00e7\u00e3o Insumos Infraestrutura Equipamentos e material did\u00e1tico Merenda Transporte escolar Quadro escolar e quantidade de estudantes por sala Financeiro Alinhamento da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos aos objetivos estrat\u00e9gicos <p>Uma vez levantados, priorizados e avaliados os problemas, fa\u00e7a uma lista dos considerados priorit\u00e1rios na coluna 1 (aqueles que foram avaliados como fr\u00e1gil e b\u00e1sico e hierarquizados por crit\u00e9rio de gravidade, urg\u00eancia e tend\u00eancia).</p> <p>Tabela 15 - Consolida\u00e7\u00e3o da lista de problemas com recomenda\u00e7\u00f5es</p> Consolida\u00e7\u00e3o da lista de problemas com recomenda\u00e7\u00f5es Objetivo Estrat\u00e9gico Problemas priorit\u00e1rios de compet\u00eancia decis\u00f3ria da escola (Coloque aqui a lista dos pontos que foram considerados como fr\u00e1gil e b\u00e1sico, numerando por grau de prioridade) Recomenda\u00e7\u00f5es para o Plano de A\u00e7\u00e3o (Indique aqui o tratamento que o Grupo Gestor da escola recomenda para cada problema) 1. 2. 3. N. Objetivo Estrat\u00e9gico Problemas priorit\u00e1rios de compet\u00eancia decis\u00f3ria da Regional ou Secretaria (Coloque aqui a lista dos pontos que foram considerados como fr\u00e1gil e b\u00e1sico, numerando por grau de prioridade) Recomenda\u00e7\u00f5es para a Regional ou para a Secretaria 1. 2. 3. N."},{"location":"gestores/planejamento/#24-analise-das-informacoes-da-rede-de-ensino","title":"2.4. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es da rede de ensino","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional, \u00e9 o momento de o Grupo Gestor escolar analisar os problemas identificados \u00e0 luz das informa\u00e7\u00f5es da rede de ensino fornecidas pela SEDUC-RS durante a Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada e verificar se as a\u00e7\u00f5es propostas pela SEDUC-RS colaboram com as necessidades para o ano. Finalizadas as an\u00e1lises, os gestores escolares devem postar o documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da escola no SIGAE e revisar os problemas cadastrados no sistema.</p> <p>Tabela 16 - Procedimento de an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es da rede de ensino</p> Procedimento de an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es da rede de ensino Procedimento Descri\u00e7\u00e3o An\u00e1lise do Plano de A\u00e7\u00e3o da Secretaria Os problemas identificados e priorizados pela escola est\u00e3o alinhados com os objetivos estrat\u00e9gicos do Plano de A\u00e7\u00e3o da Secretaria? Quais problemas identificados e priorizados pela escola podem ser tratados pelas e a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o da Secretaria? H\u00e1 problemas que a Secretaria precisa se atentar para implementar as a\u00e7\u00f5es propostas? An\u00e1lise da meta Ideb* da escola Considerando a meta quadrienal do Ideb para o Circuito de Gest\u00e3o da escola e sua proje\u00e7\u00e3o para cada ano, como o tratamento dos problemas identificados e priorizados auxiliam na consecu\u00e7\u00e3o da meta do Ideb* para o Circuito de Gest\u00e3o da escola? Autoavalia\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor da escola A an\u00e1lise sobre a meta da escola e o Plano de A\u00e7\u00e3o da SEDUC-RS indicaram algum ajuste no diagn\u00f3stico realizado? Ser\u00e1 necess\u00e1rio acrescentar ou priorizar algum problema? Registro e recomenda\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o Complemente o documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da escola. Ajuste, caso necess\u00e1rio, o registro do diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise. Ajuste os problemas cadastrados no SIGAE como de compet\u00eancia da escola, se necess\u00e1rio. Caso encontre algum problema que seja importante notificar a SEDUC-RS, insira-o como de compet\u00eancia de outra inst\u00e2ncia no diagn\u00f3stico do Plano de A\u00e7\u00e3o para compor o Painel de Risco."},{"location":"gestores/planejamento/#3-elaborar-o-plano-de-acao","title":"3. Elaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s diagnosticar a realidade da escola, definir as suas prioridades e alinh\u00e1-las com os objetivos e resultados da rede, \u00e9 o momento de a escola elaborar o seu Plano de A\u00e7\u00e3o. Ele deve ser feito no SIGAE, por isso, acesse o Manual do SIGAE para facilitar seu preenchimento.</p> <p>A elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o acontece ap\u00f3s a Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada (RGI) da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE), em que s\u00e3o apresentados os resultados e as a\u00e7\u00f5es da CRE articuladas com a SEDUC- RS e pactuados os pr\u00f3ximos pr\u00f3ximos passos do Circuito de Gest\u00e3o, e depois do Encontro de Acompanhamento (EA) com o mediador, quando o diagn\u00f3stico da escola \u00e9 aprimorado e as d\u00favidas sobre a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola s\u00e3o elucidadas.</p> <p>Lembre-se: o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola deve estar alinhado ao planejamento da SEDUC-RS e da CRE.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#31-o-que-e-o-plano-de-acao","title":"3.1. O que \u00e9 o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>A partir dos objetivos estrat\u00e9gicos definidos pela SEDUC-RS e dos problemas identificados em seu diagn\u00f3stico, a equipe escolar deve definir a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o e resultados esperados para o ano corrente, de forma que possam ser mensurados. O Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 anual, portanto, os resultados definidos devem ser focados nas prioridades do ano, realistas e com indica\u00e7\u00e3o temporal. N\u00e3o deixe todos para o fim do ano. As a\u00e7\u00f5es devem estar devidamente descritas, com os produtos que pretendem entregar, para quem e quando.</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 composto por:</p> <p>Objetivos estrat\u00e9gicos: Definidos pela SEDUC-RS, s\u00e3o as bases do Plano de A\u00e7\u00e3o e direcionam as a\u00e7\u00f5es da rede.</p> <p>Problemas: Dificuldades enfrentadas para o alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos.</p> <p>Resultados: Mudan\u00e7a que se espera alcan\u00e7ar a partir do tratamento dos problemas identificados.</p> <p>A\u00e7\u00f5es: Atividades realizadas no \u00e2mbito do programa para atingir os resultados desejados.</p> <ul> <li>Respons\u00e1vel: Pessoa encarregada da a\u00e7\u00e3o e do monitoramento das tarefas vinculadas.</li> </ul> <p>Tarefas: O que precisa acontecer para efetivar determinada a\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Prazos: data em que a tarefa deve ser conclu\u00edda para que a a\u00e7\u00e3o seja realizada.</li> <li>Respons\u00e1vel: pessoa encarregada da execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</li> </ul> <p>Tabela 17 - Processo de preenchimento do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> Processo de preenchimento do Plano de A\u00e7\u00e3o 1 Verifique se os problemas listados est\u00e3o devidamente vinculados aos objetivos estrat\u00e9gicos. 2 Agrupe os problemas: um deles pode ser a causa ou o efeito de outro. Agregue-os, buscando identificar o problema central de cada grupo. 3 Para cada grupo de problemas, identifique os resultados que se quer gerar a partir do enfrentamento. Seja realista: o resultado pode n\u00e3o acabar com o problema em um ano, mas gerar\u00e1 alguma mudan\u00e7a capaz de mitig\u00e1-lo. 4 Avalie se o resultado pode ser atingido no ano corrente. 5 Identifique quais a\u00e7\u00f5es precisam ser realizadas para que o resultado aconte\u00e7a. Elas devem prever os produtos que ser\u00e3o entregues. 6 Determine quando a a\u00e7\u00e3o precisa terminar para garantir o atingimento do resultado. 7 Identifique o conjunto de tarefas para que a escola consiga entregar cada uma das a\u00e7\u00f5es. 8 Vincule um respons\u00e1vel para cada tarefa e determine um prazo. 9 Repita todo o procedimento para cada um dos grupos de problemas. 10 Revise o Plano de A\u00e7\u00e3o e verifique se \u00e9 necess\u00e1rio fazer altera\u00e7\u00f5es e/ou adequa\u00e7\u00f5es antes de postar a primeira vers\u00e3o no SIGAE. 11 Anote as d\u00favidas do Grupo Gestor para posterior di\u00e1logo com o mediador. 12 Poste a primeira vers\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o no SIGAE."},{"location":"gestores/planejamento/#32-o-que-e-o-painel-de-risco","title":"3.2. O que \u00e9 o Painel de Risco","text":"<p>O Painel de Risco \u00e9 uma funcionalidade do SIGAE que re\u00fane os problemas elencados pelas escolas e Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) que, pelas suas complexidades, seus custos e a divis\u00e3o de responsabilidades, n\u00e3o podem ser resolvidos por essas inst\u00e2ncias, ou seja, n\u00e3o est\u00e3o sob sua governabilidade, mas impactam na realiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. O n\u00e3o tratamento dos problemas registrados no Painel ocasiona um risco ao Plano de A\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia.</p> <p>O Painel de Risco \u00e9 utilizado para elaborar e revisar os Planos de A\u00e7\u00e3o das CREs e da SEDUC-RS, gerando melhores condi\u00e7\u00f5es de auxiliar as escolas em suas necessidades.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#33-atualizar-o-painel-de-risco","title":"3.3. Atualizar o Painel de Risco","text":"<p>No Painel de Risco, s\u00e3o cadastrados os problemas que n\u00e3o est\u00e3o sob a governabilidade da escola, durante o diagn\u00f3stico que antecede a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 utilizado pela SEDUC-RS e pela CRE para aprimorar o Plano de A\u00e7\u00e3o da rede de ensino.</p> <p>Os problemas s\u00e3o cadastrados por objetivo estrat\u00e9gico e categorizados e priorizados pelo Grupo Gestor da escola, facilitando a utiliza\u00e7\u00e3o pela SEDUC-RS. \u00c9 importante que o problema seja escrito da forma mais completa poss\u00edvel e categorizado conforme indica\u00e7\u00e3o no SIGAE, para que aqueles que n\u00e3o est\u00e3o no dia a dia da escola consigam compreend\u00ea-los.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#34-elaborar-a-versao-final-do-plano-de-acao","title":"3.4. Elaborar a vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Sess\u00e3o de Acompanhamento do mediador \u00e0 escola, ele compartilhar\u00e1 com o Grupo Gestor a an\u00e1lise feita sobre os resultados, a\u00e7\u00f5es e tarefas indicados no Plano de A\u00e7\u00e3o da escola e sobre os problemas listados no Painel de Risco. Esse encontro \u00e9 um importante momento para que ele conhe\u00e7a a rotina escolar. Aproveite esse momento para dialogar sobre o planejamento e ajustar o que for preciso.</p> <p>Ap\u00f3s a Sess\u00e3o de Acompanhamento, a escola revisa o Plano de A\u00e7\u00e3o no SIGAE a partir da devolutiva feita pelo mediador.</p> <p>Reflex\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Quais resultados foram indicados como inconsistentes pelo mediador e que necessitam de qualifica\u00e7\u00e3o pelo Grupo Gestor?</li> <li>Quais a\u00e7\u00f5es foram indicadas como inconsistentes pelo mediador e que necessitam de qualifica\u00e7\u00e3o pelo Grupo Gestor?</li> <li>Quais ideias de a\u00e7\u00f5es discutidas na Sess\u00e3o de Acompanhamento podem ser inseridas na vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o?</li> <li>Quais resultados, a\u00e7\u00f5es e tarefas precisam ser revistos?</li> </ul> <p>Finalizada a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, poste a vers\u00e3o final no SIGAE. Neste momento, escolha uma pessoa do Grupo Gestor para monitorar a atualiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o sistema. Isso \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para os pr\u00f3ximos passos, que s\u00e3o a Execu\u00e7\u00e3o e o Monitoramento.</p>"},{"location":"mediadores/","title":"Papel do Mediador","text":"<p>O mediador de gest\u00e3o, alocado na Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE), tem a fun\u00e7\u00e3o de orientar, apoiar e acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) nas escolas. Al\u00e9m disso, consolida informa\u00e7\u00f5es e demandas escolares para a CRE e participa das a\u00e7\u00f5es do CdG nessa inst\u00e2ncia, colaborando para a elabora\u00e7\u00e3o, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. O mediador deve manter contato regular com os gestores escolares e com o Grupo Gestor da escola, fazendo a ponte com as inst\u00e2ncias da CRE e SEDUC-RS.</p>"},{"location":"mediadores/#encontros-no-circuito-de-gestao","title":"Encontros no Circuito de Gest\u00e3o","text":"<p>O Circuito de Gest\u00e3o (CdG) prev\u00ea a estrutura\u00e7\u00e3o de uma rotina de gest\u00e3o com encontros peri\u00f3dicos entre os profissionais de uma mesma inst\u00e2ncia e entre duas ou mais inst\u00e2ncias, voltados ao alinhamento da rede e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tarefas de cada etapa.</p> <p>Tabela 1 - Encontros de alinhamento da rede e do Circuito de Gest\u00e3o (CdG)</p> Encontros de alinhamento da rede e do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada (RGI) Encontro entre as escolas, as CREs e a SEDUC-RS para di\u00e1logo e pactua\u00e7\u00e3o. Comit\u00ea T\u00e1tico Encontro do Grupo Gestor da SEDUC-RS (T\u00e1tico) para elaborar, monitorar e avaliar o Plano de A\u00e7\u00e3o da SEDUC-RS e tomar decis\u00f5es t\u00e1ticas sobre a implementa\u00e7\u00e3o do CdG na rede. Comit\u00ea Operacional Encontro dos profissionais que comp\u00f5em a Coordena\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o (Operacional) para viabilizar e acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o do CdG na rede e na SEDUC-RS. Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) Encontro do Grupo Gestor da CRE para realizar as atividades de cada etapa. Pode envolver os mediadores ou outros atores relevantes para constru\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) Encontro entre o mediador e o Grupo Gestor para acompanhamento \u00e0 escola e di\u00e1logo sobre as atividades da etapa. \u00c9 importante que ocorra presencialmente em cada escola. Encontro de Acompanhamento (EA) Encontro entre o mediador e os gestores escolares para identificar problemas pontuais, esclarecer d\u00favidas sobre as orienta\u00e7\u00f5es e verificar o andamento das atividades na escola. Pode acontecer em formato remoto ou presencial. Encontro do Grupo Gestor da escola Encontro do Grupo Gestor da escola para realizar as atividades de cada etapa. Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) Encontro entre o Grupo Gestor de cada escola e o mediador. \u00c9 o momento de avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. A CRE monitora a sua realiza\u00e7\u00e3o. Reuni\u00e3o de N\u00edvel 2 (RN2) Encontro entre o Grupo Gestor da CRE, os demais atores envolvidos na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o dessa inst\u00e2ncia e os mediadores. \u00c9 o momento de avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da CRE e das escolas do territ\u00f3rio. A SEDUC-RS monitora a sua realiza\u00e7\u00e3o. Reuni\u00e3o de N\u00edvel 3 (RN3) Encontro entre a SEDUC-RS e os gestores das CREs para uma avalia\u00e7\u00e3o conjunta dos Planos de A\u00e7\u00e3o das CREs e das escolas selecionadas do Jovem de Futuro. Reuni\u00e3o de N\u00edvel 4 (RN4) Encontro entre Grupo Gestor da SEDUC-RS e Secret\u00e1rio(a) Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, com o objetivo de consolidar a avalia\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o da SEDUC-RS, das CREs e das escolas selecionadas do Jovem de Futuro, al\u00e9m de definir os encaminhamentos de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas. <p>Tabela 2 - Encontros previstos por etapa</p> Encontros previstos por etapa Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados Reuni\u00f5es de N\u00edvel 1, 2, 3 e 4 (RN1 Corre\u00e7\u00e3o de Rotas Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) Compartilhamento de experi\u00eancias M\u00faltiplos encontros"},{"location":"mediadores/#como-realizar-os-encontros","title":"Como realizar os encontros","text":"<p>Orienta\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos encontros liderados pelo mediador de gest\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Antes do encontro</p> <ul> <li>Organizar a pauta: defina os objetivos do encontro e os assuntos que devem ser discutidos, com previs\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do tempo.</li> <li>Agendar o encontro no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o).</li> <li>Convidar os participantes com anteced\u00eancia.</li> <li>Organizar os materiais e a infraestrutura necess\u00e1rios para a reuni\u00e3o, como sala que comporte os participantes, data show, internet, computador, papel e caneta).</li> </ul> </li> <li> <p>Durante o encontro</p> <ul> <li>Redigir o registro do encontro: escolha um dos membros da reuni\u00e3o para anotar as discuss\u00f5es e os encaminhamentos.</li> <li>Pactuar os encaminhamentos, com prazos e respons\u00e1veis, e fazer a leitura do registro.</li> </ul> </li> <li> <p>Ap\u00f3s o encontro</p> <ul> <li>Postar o registro do encontro no SIGAE.</li> <li>Enviar os encaminhamentos definidos na reuni\u00e3o.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"mediadores/avaliacao/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados","text":""},{"location":"mediadores/avaliacao/#1-o-que-e-eficacia-eficiencia-e-efetividade","title":"1. O que \u00e9 efic\u00e1cia, efici\u00eancia e efetividade","text":"<p>O Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliado a partir da sua efici\u00eancia e efic\u00e1cia. A efetividade \u00e9 devidamente mensurada no ano seguinte, a partir dos resultados do Ideb* (\u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - Estrela) e outros indicadores e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que possam medir o alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos. Nesse momento do Circuito de Gest\u00e3o, entretanto, \u00e9 realizada a reflex\u00e3o sobre o caminho para esse alcance.</p> <p>Efic\u00e1cia \u00e9 quando a a\u00e7\u00e3o foi realizada e gerou os resultados esperados. Quanto mais alto o grau de alcance dos resultados, mais a a\u00e7\u00e3o foi eficaz. Pergunta norteadora: o Plano de A\u00e7\u00e3o est\u00e1 gerando os resultados planejados?</p> <p>Efici\u00eancia \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o resultado e o esfor\u00e7o para realizar a a\u00e7\u00e3o. Quanto menor o esfor\u00e7o (custos/recursos) para atingir um resultado, mais eficiente \u00e9 o processo. Pergunta norteadora: os resultados foram atingidos utilizando os recursos da melhor forma poss\u00edvel?</p> <p>Efetividade indica o retorno em benef\u00edcios (impacto) para o p\u00fablico-alvo a partir dos resultados das a\u00e7\u00f5es. \u00c9 a mensura\u00e7\u00e3o dos objetivos estrat\u00e9gicos. Pergunta norteadora: as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o gerando ou geraram impactos positivos, alcan\u00e7ando (ou superando) os objetivos estrat\u00e9gicos e as metas estabelecidas?</p> <p>As perguntas norteadoras podem e devem ser desdobradas em outras, de acordo com a especificidade de cada Plano de A\u00e7\u00e3o. Incentivar a reflex\u00e3o e encontrar solu\u00e7\u00f5es adequadas s\u00e3o importantes para a compreens\u00e3o do problema.</p>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#2-indicadores-para-a-avaliacao-de-resultados","title":"2. Indicadores para a avalia\u00e7\u00e3o de resultados","text":"<p>Os indicadores oferecem subs\u00eddios para a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Eles est\u00e3o dispon\u00edveis no Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o). Para a reflex\u00e3o sobre a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, s\u00e3o utilizados os Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o (de tarefa e de a\u00e7\u00e3o) e os Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas). Al\u00e9m destes, h\u00e1 tamb\u00e9m o \u00cdndice de Resultados, que \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas Indicadores Estruturantes.</p> <p>\u00c9 importante destacar que os resultados indicados no Plano de A\u00e7\u00e3o podem requerer outros m\u00e9todos para a sua devida mensura\u00e7\u00e3o, os quais devem ser incorporados na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#3-niveis-de-classificacao-da-escola","title":"3. N\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o da escola","text":"<p>A partir dos Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o e de Resultados, o SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o) fornece a avalia\u00e7\u00e3o geral de cada escola para a an\u00e1lise do mediador, da CRE e da SEDUC-RS. As escolas s\u00e3o classificadas em quatro n\u00edveis, a partir da m\u00e9dia dos resultados das unidades da rede.</p> <p>Tabela 5 - Avalia\u00e7\u00e3o geral da escola e n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o</p> Avalia\u00e7\u00e3o geral da escola e n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o Em destaque Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultados positivos: os Indicadores Estruturantes de resultados e execu\u00e7\u00e3o das tarefas s\u00e3o iguais ou acima da m\u00e9dia em rela\u00e7\u00e3o aos da rede de ensino. Em aten\u00e7\u00e3o para resultados Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultados abaixo do esperado: os Indicadores Estruturantes de resultados est\u00e3o abaixo da m\u00e9dia da rede de ensino, enquanto a execu\u00e7\u00e3o das tarefas est\u00e1 igual ou acima. Em aten\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o e resultados positivos: os Indicadores Estruturantes de resultados est\u00e3o iguais ou acima da m\u00e9dia em rela\u00e7\u00e3o aos da rede de ensino, enquanto a execu\u00e7\u00e3o das tarefas est\u00e1 abaixo. Em apoio intensivo Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o com resultados abaixo do esperado: ao menos um dos Indicadores Estruturantes de resultados est\u00e1 abaixo da m\u00e9dia dos encontrados na rede de ensino, assim como a execu\u00e7\u00e3o das tarefas."},{"location":"mediadores/avaliacao/#4-indicador-de-mensuracao-de-impacto","title":"4. Indicador de mensura\u00e7\u00e3o de impacto","text":"<p>Todo Plano de A\u00e7\u00e3o possui uma meta de impacto, calculada a partir de um indicador correlato ao \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb), denominado Ideb* (l\u00ea-se Ideb-estrela). O Ideb combina um indicador padronizado de profici\u00eancia em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica (IN), apurado na \u00faltima s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio, por meio do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb), e outro indicador de rendimento (IP), que considera a taxa de aprova\u00e7\u00e3o em todas as s\u00e9ries dessa etapa. Trata-se de um produto entre o desempenho, medido em termos de conhecimento em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, e o fluxo (taxa de aprova\u00e7\u00e3o na 3\u00aa ou 4\u00aa s\u00e9rie) dos estudantes do Ensino M\u00e9dio, e \u00e9 calculado bianualmente.</p> <p>O Ideb* utiliza a mesma forma de c\u00e1lculo, mas o indicador de profici\u00eancia adv\u00e9m dos resultados das avalia\u00e7\u00f5es externas estaduais e, por isso, consegue ter metas e ser mensurado anualmente. Apesar de sua not\u00f3ria relev\u00e2ncia, o Ideb* pode n\u00e3o ser capaz de mensurar todas as dimens\u00f5es previstas nos objetivos estrat\u00e9gicos, sendo necess\u00e1rios outros indicadores para realizar a devida avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A mensura\u00e7\u00e3o de impacto indica o atingimento da meta do Plano de A\u00e7\u00e3o e acontece somente no ano seguinte ao da sua vig\u00eancia, quando os resultados das avalia\u00e7\u00f5es externas est\u00e3o dispon\u00edveis e os dados do Censo Escolar, consolidados. Isto \u00e9, neste ano, recebem-se os resultados de impacto do ano anterior.</p>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#5-passo-a-passo","title":"5. Passo a passo","text":"<p>A Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados \u00e9 a terceira etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), quando se mensura e analisa os resultados obtidos com a implementa\u00e7\u00e3o do que foi planejado no Plano de A\u00e7\u00e3o. O mediador tem o papel de apoiar o Grupo Gestor na an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es em andamento na escola, identificando pontos de melhoria e pr\u00e1ticas exitosas que possam ser compartilhadas com a rede de ensino, al\u00e9m de trazer evid\u00eancias da escola para a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados na Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE). \u00c9 o momento de decidir sobre a continuidade ou n\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, para posterior Corre\u00e7\u00e3o de Rotas dos Planos de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Uma boa avalia\u00e7\u00e3o deve ser peri\u00f3dica, norteada por indicadores e perguntas reflexivas, anal\u00edticas e investigativas que possibilitem, quando poss\u00edvel, a verifica\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>A etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados \u00e9 composta por duas a\u00e7\u00f5es-chave:</p> <ol> <li> <p>Preparar para a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</p> <ul> <li>Analisar a avalia\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas.</li> <li>Preparar a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1).</li> </ul> </li> <li> <p>Avaliar os Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas.</p> <ul> <li>RN1 para avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola.</li> <li>Consolidar registro da RN1.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#6-preparar-a-etapa-de-avaliacao-de-resultados","title":"6. Preparar a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados","text":"<p>A prepara\u00e7\u00e3o para a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados envolve a avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas, realizada pelo mediador para se preparar para a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1), que acontece com o Grupo Gestor de cada escola.</p>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#61-analisar-a-avaliacao-dos-planos-de-acao-das-escolas","title":"6.1. Analisar a avalia\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas","text":"<p>Antes da Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1), as escolas devem ter realizado um encontro do Grupo Gestor para avalia\u00e7\u00e3o do seu Plano de A\u00e7\u00e3o. Nele, devem ter sido avaliadas a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia (o alcance dos resultados declarados e a execu\u00e7\u00e3o) do Plano de A\u00e7\u00e3o e analisado o caminho para a efetividade (alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos). O consolidado dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 postado no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o). Com o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados do SIGAE aberto, fa\u00e7a as seguintes reflex\u00f5es.</p> <p>Tabela 6 - Orienta\u00e7\u00f5es para analisar o Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas</p> Orienta\u00e7\u00f5es para analisar o Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas An\u00e1lise do relat\u00f3rio da situa\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia Observe a situa\u00e7\u00e3o da escola em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais para identificar, de forma resumida, como est\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e os resultados dos Indicadores Estruturantes. An\u00e1lise dos Indicadores Estruturantes <ul> <li>H\u00e1 outros pontos cr\u00edticos, al\u00e9m dos indicados? E avan\u00e7os? </li> <li>Os pontos cr\u00edticos e fortes indicam as correla\u00e7\u00f5es entre os resultados dos indicadores? </li> <li>Os pontos cr\u00edticos indicam os grupos de estudantes em risco de abandono ou reprova\u00e7\u00e3o? </li> <li>As causas est\u00e3o devidamente levantadas? A escola est\u00e1 conseguindo observar seus problemas internos?</li> </ul> An\u00e1lise da Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o <ul> <li>A escola est\u00e1 conseguindo executar o Plano de A\u00e7\u00e3o? Est\u00e1 superestimando ou subestimando suas capacidades de execu\u00e7\u00e3o? </li> <li>Quais problemas de execu\u00e7\u00e3o foram encontrados ao longo da etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento que podem explicar o est\u00e1gio atual?</li> </ul> An\u00e1lise da Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o <ul> <li>A avalia\u00e7\u00e3o sobre o atingimento ou n\u00e3o dos resultados est\u00e1 coerente com a an\u00e1lise dos Indicadores Estruturantes? </li> <li>As evid\u00eancias sobre o alcance ou n\u00e3o dos resultados est\u00e3o devidamente registradas? </li> <li>H\u00e1 resultados indicados como \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar\u201d, mas que, na sua opini\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel avaliar parcialmente o seu atingimento?</li> </ul> An\u00e1lise preliminar sobre a efetividade do Plano de A\u00e7\u00e3o Considerando toda a an\u00e1lise anterior, h\u00e1 outras reflex\u00f5es ou pontos de aten\u00e7\u00e3o para complementar? Problemas <ul> <li>Os problemas est\u00e3o devidamente registrados, facilitando a compreens\u00e3o das inst\u00e2ncias superiores? </li> <li>Foram registrados os problemas vinculados aos pontos cr\u00edticos dos identificados com os Indicadores Estruturantes e de Execu\u00e7\u00e3o?</li> </ul> Registro Registre os apontamentos identificados para discutir junto ao Grupo Gestor da escola na Reuni\u00e3o de Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1)."},{"location":"mediadores/avaliacao/#62-como-se-preparar-para-a-reuniao-de-nivel-1-rn1","title":"6.2. Como se preparar para a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1)","text":"<p>A an\u00e1lise da Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola \u00e9 o primeiro passo para se preparar para a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1). Entretanto, para que a reuni\u00e3o atinja o objetivo de consolidar a avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante que o mediador:</p> <ol> <li> <p>Preveja os tempos para: a Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola; a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas de atualiza\u00e7\u00e3o dos sistemas; a identifica\u00e7\u00e3o de desafios, pr\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es para o compartilhamento de experi\u00eancias entre pares e de encaminhamentos.</p> </li> <li> <p>Prepare os apontamentos que ser\u00e3o levados para a reuni\u00e3o sobre a an\u00e1lise do Plano.</p> </li> <li> <p>Identifique as aus\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es da escola no Sistema de Gest\u00e3o da SEDUC-RS e no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o):</p> <ul> <li>Atualiza\u00e7\u00f5es sobre frequ\u00eancia e notas dos estudantes e aulas dadas nas escolas (lembrando que essas atualiza\u00e7\u00f5es ocorrem por exporta\u00e7\u00e3o delas via sistema pr\u00f3prio da SEDUC-RS).</li> </ul> </li> <li> <p>Atualiza\u00e7\u00f5es sobre o status das tarefas e das a\u00e7\u00f5es no Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a o levantamento de pr\u00e1ticas exitosas para o compartilhamento de experi\u00eancias: durante a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados \u00e9 feito o levantamento de desafios comuns \u00e0 rede, a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas exitosas realizadas pelas escolas para serem compartilhadas entre outros gestores escolares. Esse processo \u00e9 guiado pelo Grupo Gestor da CRE.</p> </li> </ol>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#7-avaliar-os-planos-de-acao-das-escolas","title":"7. Avaliar os Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas","text":"<p>Inicie a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) explicando o objetivo do processo de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Pe\u00e7a ao Grupo Gestor que apresente cada um dos itens descritos no Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Apresente os seus apontamentos sobre a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela escola. Promova a reflex\u00e3o do Grupo Gestor com perguntas instigantes:</p> <ul> <li>Por que determinada a\u00e7\u00e3o ou tarefa deve ser feita de tal modo? O que ainda n\u00e3o foi experimentado/tentado pela equipe?</li> <li>Ser\u00e1 que determinada pr\u00e1tica, m\u00e9todo ou metodologia ajudariam a resolver o problema em an\u00e1lise?</li> </ul> <p>Conclua a avalia\u00e7\u00e3o, passando por cada item do Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola e, se houver altera\u00e7\u00f5es ou complementa\u00e7\u00f5es, garanta o registro no Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Por fim, pactue os encaminhamentos.</p> <p>Este \u00e9 um importante momento de reflex\u00e3o coletiva, para tentar compreender os problemas a serem solucionados. Dessa partilha, nascem as sementes para as solu\u00e7\u00f5es e novas ideias. Durante o di\u00e1logo, considere as seguintes premissas: (a) ver o todo e buscar as conex\u00f5es entre as partes; (b) investigar as premissas do que est\u00e1 sendo analisado; (c) aprender pela investiga\u00e7\u00e3o e descoberta coletiva; e (d) estabelecer um ponto de vista compartilhado por muitos.</p>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#71-preparar-a-reuniao-de-nivel-1-rn1","title":"7.1. Preparar a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1)","text":"<p>O objetivo da Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) \u00e9 consolidar a Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, gerando indicativos para a etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas. Para isso, \u00e9 preciso que os resultados sejam mensurados tanto quanto poss\u00edvel, por meio dos Indicadores Estruturantes, e que as a\u00e7\u00f5es e os conjuntos de tarefas sejam avaliados sobre suas condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o e capacidades de gerar resultados.</p> <p>Ainda durante a RN1, apresente as informa\u00e7\u00f5es faltantes no Sistema de Gest\u00e3o da SEDUC-RS e no SIGAE e dialogue sobre os problemas que a equipe enfrenta para a atualiza\u00e7\u00e3o dos sistemas. Relembre a import\u00e2ncia dessa atualiza\u00e7\u00e3o para ajudar a escola a realizar o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, bem como para a CRE e a SEDUC-RS terem a vis\u00e3o mais fidedigna da escola. Pactue o processo de ajuste dos problemas de atualiza\u00e7\u00e3o dos sistemas.</p>"},{"location":"mediadores/avaliacao/#72-consolidar-a-avaliacao-de-resultados-do-plano-de-acao-da-escola","title":"7.2. Consolidar a avalia\u00e7\u00e3o de resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola","text":"<p>O Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola \u00e9 a s\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o realizada pela Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE). O registro foi iniciado na escola e deve ser conclu\u00eddo na Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1). Garanta que seja devidamente preenchido e fiel \u00e0s discuss\u00f5es. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, reveja e complemente-o, se necess\u00e1rio. Esse documento servir\u00e1 de base para a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 2 (RN2) de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, a ser realizada pela CRE ap\u00f3s a conclus\u00e3o de todas as Reuni\u00f5es de N\u00edvel 1.</p>"},{"location":"mediadores/correcao/","title":"Corre\u00e7\u00e3o de Rotas","text":""},{"location":"mediadores/correcao/#1-passo-a-passo","title":"1. Passo a passo","text":"<p>A etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas completa um ciclo do Circuito de Gest\u00e3o e d\u00e1 in\u00edcio a uma nova rodada. \u00c9 o momento de revis\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das tr\u00eas inst\u00e2ncias, a partir da avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia e da efici\u00eancia de resultados e a\u00e7\u00f5es e da reflex\u00e3o sobre efetividade dos objetivos estrat\u00e9gicos, todos mensurados na etapa anterior, de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</p> <p>Na escola, o ponto de partida \u00e9 o Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o. \u00c9 papel do mediador apoiar a escola, identificar as altera\u00e7\u00f5es que precisam ser realizadas, mantendo o alinhamento \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) e da SEDUC-RS, de forma a potencializar as a\u00e7\u00f5es das unidades escolares.</p> <p>Durante a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas do Plano de A\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante que os gestores escolares tenham passado pelo compartilhamento de experi\u00eancias. Trata-se de um momento entre gestores, guiado pela CRE, de troca de desafios, a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas vivenciadas pelas escolas. Esse momento pode acontecer ao longo de todo o ano, mas colabora especialmente para a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Cabe ao mediador a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis trocas entre as escolas, considerando desafios correlatos e experi\u00eancias complementares.</p> <p>A a\u00e7\u00e3o-chave do mediador na \u00faltima etapa do Circuito de Gest\u00e3o \u00e9 orientar as escolas na Corre\u00e7\u00e3o de Rotas dos Planos de A\u00e7\u00e3o. Isso se d\u00e1 durante a Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA).</p>"},{"location":"mediadores/correcao/#2-orientar-as-escolas-na-correcao-de-rotas","title":"2. Orientar as escolas na Corre\u00e7\u00e3o de Rotas","text":"<p>A orienta\u00e7\u00e3o para Corre\u00e7\u00e3o de Rotas do Plano de A\u00e7\u00e3o acontece durante a Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) para revisar o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Nesse momento, \u00e9 essencial que o mediador, a partir da pauta do encontro, valide e pactue com o Grupo Gestor quais altera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o efetivamente feitas no Plano de A\u00e7\u00e3o. Ao final do encontro, fa\u00e7a a leitura dos encaminhamentos junto aos participantes para essa valida\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"mediadores/correcao/#21-preparar-a-sessao-de-acompanhamento-sa","title":"2.1. Preparar a Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA)","text":"<p>Para preparar a Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA), comece analisando o resultado do Ideb* do ano anterior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta: identifique os desafios e as potencialidades da escola, considerando os indicadores que comp\u00f5em o Ideb*. Lembre-se que o resultado do Ideb* \u00e9 a correla\u00e7\u00e3o entre o Indicador de Profici\u00eancia (L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica) da 3\u00aa s\u00e9rie e o fluxo das tr\u00eas s\u00e9ries do Ensino M\u00e9dio.</p> <p>Analise os materiais postados pelo Grupo Gestor da escola no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o): logo ap\u00f3s a Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1), anterior \u00e0 Sess\u00e3o de Acompanhamento, o Grupo Gestor da escola postou no sistema o Instrumento de Registro das Altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o. Percorra esse documento e analise:</p> <ul> <li>Se a escola est\u00e1 tratando os desafios identificados na etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</li> <li>Se as mudan\u00e7as propostas pela escola s\u00e3o fact\u00edveis, considerando o momento do ano.</li> <li>Se o novo conjunto de resultados, a\u00e7\u00f5es e tarefas est\u00e1 coerente entre si.</li> </ul> <p>Analise o Boletim da Reuni\u00e3o de N\u00edvel 4 (RN4) e as orienta\u00e7\u00f5es da CRE para a etapa: Aproprie-se das orienta\u00e7\u00f5es da SEDUC-RS e da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) no Boletim da Reuni\u00e3o de N\u00edvel 4 (RN4) e do Instrumento de Altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Considere:</p> <ul> <li>Se alguma das altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola est\u00e1 em desacordo com as orienta\u00e7\u00f5es da SEDUC-RS e da CRE.</li> <li>Como as orienta\u00e7\u00f5es da SEDUC-RS e da CRE podem fortalecer o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola.</li> </ul> <p>Organize um momento de apresenta\u00e7\u00e3o do Grupo Gestor sobre as altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o. Reserve tempo para o di\u00e1logo entre os participantes, para que apresentem seus pontos de vista sobre as metas, as altera\u00e7\u00f5es no Plano de A\u00e7\u00e3o a partir da Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados e das orienta\u00e7\u00f5es da SEDUC-RS e da CRE.</p>"},{"location":"mediadores/correcao/#22-sessao-de-acompanhamento-para-revisar-o-plano-de-acao","title":"2.2. Sess\u00e3o de Acompanhamento para revisar o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Comece a Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) para revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o dialogando sobre o resultado do Ideb*, identificando os desafios e as potencialidades da escola. Apresente os seus apontamentos sobre o Instrumento de Registro das Altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola:</p> <ul> <li>Reforce os pontos positivos da an\u00e1lise de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas realizada pela escola.</li> <li>Indique se a escola realizou ajustes para atuar frente aos desafios identificados na etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</li> <li>Indique se as mudan\u00e7as propostas pela escola s\u00e3o fact\u00edveis, considerando o momento do ano.</li> <li>Indique se o novo conjunto de resultados, a\u00e7\u00f5es e tarefas est\u00e1 coerente entre si.</li> </ul> <p>Apresente a sua an\u00e1lise sobre as orienta\u00e7\u00f5es da SEDUC-RS e da CRE para a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas em rela\u00e7\u00e3o ao Instrumento de Registro das Altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola:</p> <ul> <li>Indique se alguma das altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o escolar est\u00e1 em desacordo com as orienta\u00e7\u00f5es da SEDUC-RS e da CRE.</li> <li>Indique como as orienta\u00e7\u00f5es da SEDUC-RS e da CRE podem fortalecer o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola.</li> </ul> <p>Organize um momento de di\u00e1logo entre os participantes, ouvindo atentamente os apontamentos do Grupo Gestor sobre as pondera\u00e7\u00f5es. Defina os encaminhamentos para os pontos que requerem altera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Instrumento de Registro das Altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Pactue uma data para a postagem das altera\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o).</p>"},{"location":"mediadores/execucao/","title":"Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento","text":""},{"location":"mediadores/execucao/#1-diferenca-entre-monitorar-e-avaliar","title":"1. Diferen\u00e7a entre monitorar e avaliar","text":"<p>Apesar de serem complementares, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o t\u00eam caracter\u00edsticas e objetivos diferentes na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Monitorar \u00e9 acompanhar de forma sist\u00eamica, cont\u00ednua e rotineira as tarefas e as a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o, verificando em qual ritmo e condi\u00e7\u00f5es ocorrem em rela\u00e7\u00e3o ao resultado esperado, al\u00e9m de identificar quais s\u00e3o os problemas e riscos de sua execu\u00e7\u00e3o. Esse \u00faltimo movimento prev\u00ea, ainda, o acompanhamento cont\u00ednuo da frequ\u00eancia e da aprendizagem dos estudantes, com o objetivo de identificar as a\u00e7\u00f5es emergenciais necess\u00e1rias. Um bom monitoramento \u00e9 organizado, cont\u00ednuo, \u00e1gil, mant\u00e9m o foco no que \u00e9 priorit\u00e1rio, proporciona aprendizado e gera informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para apoiar e qualificar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Avaliar \u00e9 mensurar e analisar os resultados obtidos com a implementa\u00e7\u00e3o do que foi planejado, o que subsidia a continuidade das a\u00e7\u00f5es. \u00c9 o que ser\u00e1 feito na pr\u00f3xima etapa, a de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</p>"},{"location":"mediadores/execucao/#2-indicadores-de-monitoramento","title":"2. Indicadores de monitoramento","text":"<p>Os indicadores de monitoramento oferecem subs\u00eddios para acompanhar a progress\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o na etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento. S\u00e3o eles: os Indicadores de Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o (status das tarefas e das a\u00e7\u00f5es) e os Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia escolar e notas das avalia\u00e7\u00f5es internas).</p>"},{"location":"mediadores/execucao/#3-passo-a-passo","title":"3. Passo a passo","text":"<p>As atividades do mediador na segunda etapa do Circuito de Gest\u00e3o, Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento, envolvem o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas, postados no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o) ao final da etapa de Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento. Enquanto o Grupo Gestor da escola atua na implementa\u00e7\u00e3o das atividades programadas no Plano de A\u00e7\u00e3o, o mediador monitora tarefas e prazos previstos nesse documento, a partir do SIGAE e dos Indicadores Estruturantes da escola, oferecendo suporte a elas para o mapeamento e o tratamento de problemas e riscos de execu\u00e7\u00e3o. O mediador tem o papel de auxiliar os gestores escolares na estrutura\u00e7\u00e3o de uma rotina de gest\u00e3o na escola.</p> <p>O SIGAE \u00e9 a principal ferramenta para o monitoramento. Nele, a SEDUC-RS, as CREs e as escolas monitoram seus indicadores, postam e acompanham o Plano de A\u00e7\u00e3o em cada etapa do Circuito de Gest\u00e3o.</p> <p>A etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento possui tr\u00eas a\u00e7\u00f5es-chave:</p> <ol> <li> <p>Orientar as escolas sobre o monitoramento dos Planos de A\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Sess\u00e3o de Acompanhamento para pactuar rotina de monitoramento.</li> </ul> </li> <li> <p>Monitorar o Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas.</p> <ul> <li>Encontro de Acompanhamento (EA) para dialogar sobre os problemas de execu\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Orientar as escolas para a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</p> <ul> <li>Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) para orientar as escolas para a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"mediadores/execucao/#4-orientar-escolas-sobre-monitoramento-do-plano-de-acao","title":"4. Orientar escolas sobre monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>O mediador \u00e9 um elo entre as escolas que acompanha e a CRE, garantindo a troca de informa\u00e7\u00f5es entre essas duas inst\u00e2ncias. Cabe a esse profissional orientar e acompanhar as escolas no monitoramento dos Planos de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"mediadores/execucao/#41-como-organizar-rotina-de-monitoramento-das-escolas","title":"4.1. Como organizar rotina de monitoramento das escolas","text":"<ol> <li>Defina o fluxo de monitoramento: com que frequ\u00eancia ser\u00e1 feito o monitoramento dos Pain\u00e9is de Execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o e dos indicadores das escolas no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o)? Organize sua agenda para que haja momentos de consulta ao que est\u00e1 sendo feito pelas escolas, al\u00e9m de Sess\u00f5es de Acompanhamento (SA) e Encontros de Acompanhamento (EA).</li> <li>Consulte o respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o dos mediadores e troque com os pares: alinhe internamente o fluxo de monitoramento para que n\u00e3o seja diferente entre os grupos de escolas.</li> <li>Consolide as orienta\u00e7\u00f5es ao monitoramento: organize um documento orientativo com o que foi encaminhado pela Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) e pactuado entre os mediadores para envio \u00e0s escolas.</li> <li>Agende os eventos da etapa de Execu\u00e7\u00e3o e Monitoramento no SIGAE: Encontros de Acompanhamento e Sess\u00f5es de Acompanhamento do mediador \u00e0 escola.</li> <li>Fa\u00e7a uma leitura do Plano de A\u00e7\u00e3o e dos Indicadores Estruturantes da escola e identifique pontos de aten\u00e7\u00e3o para o di\u00e1logo. Al\u00e9m do acompanhamento do SIGAE, tamb\u00e9m observe o progresso do monitoramento realizado pela escola com base em seu pr\u00f3prio Plano de A\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"mediadores/execucao/#42-como-orientar-a-escola-sobre-o-monitoramento","title":"4.2. Como orientar a escola sobre o monitoramento","text":"<p>Uma vez elaborado o documento orientativo com o que foi encaminhado pela Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) sobre como ocorrer\u00e1 o monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, o mediador deve enviar esse material \u00e0s escolas.</p> <p>A partir do documento orientativo enviado \u00e0s escolas, reforce com o Grupo Gestor como ser\u00e1 feito o monitoramento da CRE. Explique que acontecer\u00e1 por meio das Sess\u00f5es de Acompanhamento (SA) e dos Encontros de Acompanhamento (EA), al\u00e9m de outros contatos que podem ocorrer.</p> <p>Retome os Indicadores Estruturantes (frequ\u00eancia, aulas dadas e notas) do SIGAE, explicando que eles ser\u00e3o monitorados no decorrer da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Reforce a import\u00e2ncia de manter os dados de frequ\u00eancia e aulas dadas atualizados no sistema de gest\u00e3o da rede, que alimenta o SIGAE e gera visualiza\u00e7\u00f5es mais f\u00e1ceis de serem trabalhadas.</p> <p>Reforce a import\u00e2ncia de manter o SIGAE atualizado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conclus\u00e3o das tarefas, \u00e0s a\u00e7\u00f5es e aos respectivos ajustes. Oriente o estabelecimento da rotina de monitoramento da execu\u00e7\u00e3o, que envolve a defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis, a periodicidade de acesso ao sistema para atualiza\u00e7\u00e3o dos dados e acompanhamento (n\u00e3o menos do que quinzenal) e a periodicidade dos encontros entre o Grupo Gestor da escola e demais membros da comunidade escolar para o monitoramento de problemas e riscos da execu\u00e7\u00e3o (n\u00e3o menos do que mensal).</p>"},{"location":"mediadores/execucao/#43-como-acompanhar-a-rotina-de-monitoramento","title":"4.3. Como acompanhar a rotina de monitoramento","text":"<p>O acompanhamento do mediador prev\u00ea uma escuta ativa do Grupo Gestor da escola e favorece a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas e riscos de execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. O monitoramento \u00e9 cont\u00ednuo e realizado ao longo do ano, acompanhando a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas e dos Indicadores Estruturantes e estabelecendo di\u00e1logo com a escola sobre os problemas e os riscos identificados.</p> <p>Riscos s\u00e3o elementos ou eventos que, caso se concretizem, podem influenciar os resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o de forma positiva (oportunidade) e/ou negativa (amea\u00e7a). \u00c9 importante sempre buscar identificar as ra\u00edzes dos riscos, ou seja, correlacionar os riscos \u00e0s causas. Problemas s\u00e3o fatos dados que est\u00e3o no presente, ou seja, s\u00e3o consequ\u00eancias, por exemplo, de um risco n\u00e3o tratado.</p>"},{"location":"mediadores/execucao/#5-como-monitorar-o-plano-de-acao-das-escolas","title":"5. Como monitorar o Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas","text":"<p>No monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas, leve em conta os seguintes aspectos:</p> <ol> <li> <p>Gest\u00e3o de Pessoas</p> <ul> <li>Como est\u00e1 a frequ\u00eancia dos membros do Grupo Gestor nos encontros de monitoramento realizados pela escola?</li> <li>A escola tem gerado registros dos encontros de monitoramento?</li> <li>Houve troca das lideran\u00e7as escolares (dire\u00e7\u00e3o ou supervis\u00e3o escolar)? Se sim, como est\u00e1 a apropria\u00e7\u00e3o desses gestores com rela\u00e7\u00e3o ao Plano de A\u00e7\u00e3o da escola?</li> </ul> </li> <li> <p>Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola</p> <ul> <li>Quais as dificuldades apontadas pelo Grupo Gestor e/ou lideran\u00e7as da escola sobre a execu\u00e7\u00e3o das tarefas?</li> <li>H\u00e1 encaminhamentos \u2013 combinado na escola ou com a CRE, ou ajustes no Plano de A\u00e7\u00e3o \u2013 a serem feitos para melhorar a execu\u00e7\u00e3o?</li> <li>Como o mediador e o Grupo Gestor e/ou lideran\u00e7as avaliam a qualidade de tarefas e a\u00e7\u00f5es? H\u00e1 algo que precise ser melhorado?</li> </ul> </li> <li> <p>Gest\u00e3o dos problemas e riscos</p> <ul> <li>Quais problemas e riscos foram mapeados?</li> <li>O mediador tem algo a acrescentar?</li> <li>Dentro dos problemas e riscos identificados, quais n\u00e3o est\u00e3o sob a compet\u00eancia da escola e precisam ser comunicados \u00e0 CRE e \u00e0 SEDUC-RS?</li> <li>O que a escola pode fazer para trat\u00e1-los?</li> </ul> </li> <li> <p>Registro dos encaminhamentos</p> <ul> <li>Pactue os ajustes que ser\u00e3o aplicados no Plano de A\u00e7\u00e3o, considerando os problemas identificados.</li> <li>Pactue os combinados que a escola dever\u00e1 cumprir para mitigar os problemas de execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>Pactue o que o mediador dever\u00e1 levar para a CRE para tratar os problemas e os riscos.</li> <li>Registre os riscos identificados para inclu\u00ed-los no monitoramento: insira a data de elabora\u00e7\u00e3o do documento; descreva o risco ou o problema identificado; descreva o que deve ser feito para seu encaminhamento; nomeie o respons\u00e1vel pelo encaminhamento; e descreva o status desse risco ou problema.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"mediadores/execucao/#51-como-acompanhar-a-execucao-do-plano-de-acao","title":"5.1. Como acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para mensurar se o planejamento elaborado pela escola est\u00e1 alcan\u00e7ando os resultados almejados, \u00e9 importante que o status das tarefas e das a\u00e7\u00f5es esteja devidamente registrado no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o). Caso contr\u00e1rio, surgir\u00e3o distor\u00e7\u00f5es nos indicadores de execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e, consequentemente, em todas as an\u00e1lises realizadas.</p> <p>O monitoramento da execu\u00e7\u00e3o deve ser cont\u00ednuo e inserido na rotina de trabalho do mediador, mantendo o foco nas informa\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias, que garantir\u00e3o insumos para realizar ajustes nos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas. Esse acompanhamento tamb\u00e9m garante a prepara\u00e7\u00e3o dos Encontros de Acompanhamento (EA) e das Sess\u00f5es de Acompanhamento (SA) com o Grupo Gestor.</p> <p>Para isso, acesse o Painel de Execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas, no SIGAE, observando, prioritariamente, os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Se as escolas est\u00e3o atualizando o sistema com regularidade, indicando o status das tarefas.</li> <li>Qual \u00e9 o percentual de tarefas conclu\u00eddas por escola em rela\u00e7\u00e3o aos prazos planejados nos Planos de A\u00e7\u00e3o.</li> <li>Em seguida, consulte os Indicadores Estruturantes da escola.</li> </ul>"},{"location":"mediadores/execucao/#52-como-monitorar-os-indicadores-estruturantes","title":"5.2. Como monitorar os Indicadores Estruturantes","text":"<p>Os Indicadores Estruturantes (frequ\u00eancia dos estudantes,aulas dadas e notas) s\u00e3o imprescind\u00edveis para avaliar os resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o. Assim, antes da Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA), \u00e9 preciso verificar se a escola est\u00e1 mantendo esses dados atualizados no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o) e refor\u00e7ar a import\u00e2ncia desse processo.</p> <p>Ao monitorar os Indicadores Estruturantes, considere se:</p> <ul> <li>Houve tend\u00eancia de queda, crescimento ou estabilidade no indicador de frequ\u00eancia? H\u00e1 algum grupo de estudantes, ou um estudante espec\u00edfico, que apresenta queda ou que deveria apresentar aumento na frequ\u00eancia e isso n\u00e3o est\u00e1 acontecendo?</li> <li>Houve tend\u00eancia de queda, crescimento ou estabilidade no indicador de aulas dadas? H\u00e1 algum turno ou componente curricular apresentando queda?</li> <li>H\u00e1 muitas informa\u00e7\u00f5es faltantes?</li> </ul> <p>Registre os pontos de a\u00e7\u00e3o e leve para a Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA). Esse ser\u00e1 um insumo importante para o debate com o Grupo Gestor sobre o status de execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, bem como dos riscos e problemas de execu\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"mediadores/execucao/#53-sessao-de-acompanhamento-sobre-problemas-de-execucao","title":"5.3. Sess\u00e3o de Acompanhamento sobre problemas de execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na \u00faltima Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA), antes de iniciar a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, o mediador deve compartilhar as orienta\u00e7\u00f5es para a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, pr\u00e9-definidas na Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE).</p>"},{"location":"mediadores/execucao/#6-orientar-escolas-para-a-avaliacao-de-resultados","title":"6. Orientar escolas para a Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados","text":"<p>Na \u00faltima Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) antes da etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, o mediador deve compartilhar as orienta\u00e7\u00f5es para a pr\u00f3xima etapa do Circuito de Gest\u00e3o, pr\u00e9-definidas na Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE).</p> <p>Repasse para o Grupo Gestor as orienta\u00e7\u00f5es da CRE, explicando como acontecer\u00e1 a etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados. Explique a import\u00e2ncia da atualiza\u00e7\u00e3o dos sistemas para o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. Pactue com o Grupo Gestor a data da Reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (RN1) da etapa de Avalia\u00e7\u00e3o e fa\u00e7a o agendamento no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o).</p>"},{"location":"mediadores/planejamento/","title":"Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento","text":""},{"location":"mediadores/planejamento/#1-passo-a-passo","title":"1. Passo a passo","text":"<p>A Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento \u00e9 a primeira etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), quando s\u00e3o elaborados os Planos de A\u00e7\u00e3o das 3 inst\u00e2ncias: SEDUC-RS, Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) e escolas. \u00c9 o momento em que a rede define o que pretende realizar no ano, priorizando projetos e a\u00e7\u00f5es.</p> <p>A atua\u00e7\u00e3o do mediador de gest\u00e3o na etapa de Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento \u00e9 composta por tr\u00eas a\u00e7\u00f5es-chave:</p> <ol> <li>Articular as necessidades das escolas com o planejamento da CRE.</li> <li>Apoiar no diagn\u00f3stico e na an\u00e1lise situacional das escolas.</li> <li> <p>Apoiar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas.</p> <ul> <li>Encontro de Acompanhamento (EA)</li> <li>Sess\u00e3o de Acompanhamento, ap\u00f3s a an\u00e1lise da primeira vers\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</li> <li>An\u00e1lise do Painel de Riscos.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"mediadores/planejamento/#2-articular-necessidades-das-escolas-com-a-cre","title":"2. Articular necessidades das escolas com a CRE","text":"<p>Articular as necessidades das escolas com o planejamento da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) \u00e9 fundamental para garantir o alinhamento entre as inst\u00e2ncias. Seu papel \u00e9 identificar e compartilhar as dificuldades e os problemas vivenciados pelas escolas para que sejam tratados e acompanhados pela CRE e, quando necess\u00e1rio, pela SEDUC-RS. Isso se d\u00e1 por meio do Painel de Risco, uma funcionalidade do SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o) que re\u00fane os problemas elencados pelas escolas e CREs que n\u00e3o est\u00e3o sob sua governabilidade, mas impactam na realiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>\u00c9 importante que, durante esse processo, o mediador:</p> <ul> <li>Fa\u00e7a os registros dos encontros com as escolas e cuide para que os Planos de A\u00e7\u00e3o e o Painel de Riscos sejam atualizados.</li> <li>Dialogue com os seus pares e com a sua coordena\u00e7\u00e3o, a fim de identificar problemas correlatos e espec\u00edficos.</li> <li>Apresente os problemas cr\u00edticos das escolas nos momentos de constru\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da CRE.</li> </ul>"},{"location":"mediadores/planejamento/#3-apoiar-diagnostico-e-analise-situacional-das-escolas","title":"3. Apoiar diagn\u00f3stico e an\u00e1lise situacional das escolas","text":"<p>O apoio ao diagn\u00f3stico e \u00e0 an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da escola acontece ap\u00f3s a Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada (RGI) da SEDUC-RS com as CREs e escolas e depois da Reuni\u00e3o de Trabalho (RT) da CRE para a constru\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es regionais. Nessa a\u00e7\u00e3o-chave, compete ao mediador orientar e apoiar o refinamento do diagn\u00f3stico escolar, a partir do documento de consolida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das escolas. Isso garante a constru\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio mais assertivo da realidade das escolas sob a sua supervis\u00e3o.</p> <p>Em fevereiro, os Grupos de Gestores das escolas realizam o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise situacional das dimens\u00f5es pedag\u00f3gica e administrativo-financeira da escola, a partir dos objetivos estrat\u00e9gicos estabelecidos pela rede de ensino. Levantam dados e refletem sobre os componentes de cada uma dessas dimens\u00f5es. O documento de Consolida\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico das escolas deve ser postado no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o) pelas lideran\u00e7as escolares, para posterior avalia\u00e7\u00e3o do mediador.</p>"},{"location":"mediadores/planejamento/#31-analise-do-diagnostico-das-escolas","title":"3.1. An\u00e1lise do diagn\u00f3stico das escolas","text":"<p>Para an\u00e1lise do diagn\u00f3stico das escolas, acesse o Documento de Consolida\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico da Escola, postado no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o). Leia o documento e, quando necess\u00e1rio, consulte os dados usados para o diagn\u00f3stico.</p> <p>Observe poss\u00edveis tend\u00eancias de agravamento de problemas. Algumas quest\u00f5es devem orientar a an\u00e1lise:</p> <ul> <li>Como est\u00e3o os indicadores de aprendizagem? Houve aumento ou queda do percentual de estudantes com aprendizagem adequada?</li> <li>Quais s\u00e3o os resultados educacionais mais cr\u00edticos apresentados pela escola? Em quais grupos de estudantes? Identifique diferen\u00e7as nos resultados entre turnos, turmas, componentes curriculares.</li> <li>Como est\u00e3o os \u00edndices de reprova\u00e7\u00e3o e abandono nas escolas? Houve melhora ou piora nas taxas de reprova\u00e7\u00e3o e abandono nos \u00faltimos anos?</li> <li>Como est\u00e3o as desigualdades educacionais nas escolas? Houve melhora ou piora da profici\u00eancia dos estudantes com desempenho mais baixo?</li> </ul> <p>Verifique se as prioridades estabelecidas pela escola est\u00e3o alinhadas com os objetivos estrat\u00e9gicos, os resultados da SEDUC-RS, os problemas e os resultados das CREs.</p> <p>Identifique os problemas indicados nas dimens\u00f5es pedag\u00f3gica e administrativo-financeira pelos Grupos Gestores das escolas como fr\u00e1geis e b\u00e1sicos, com o objetivo de definir um plano de apoio e acompanhamento priorit\u00e1rio dessas unidades escolares.</p> <p>Por fim, registre seus apontamentos sobre o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise elaborada pelo Grupo Gestor para dialogar com as lideran\u00e7as da escola.</p>"},{"location":"mediadores/planejamento/#32-dimensoes-e-componentes-do-diagnostico-e-da-analise-situacional-da-unidade-escolar","title":"3.2. Dimens\u00f5es e componentes do diagn\u00f3stico e da an\u00e1lise situacional da unidade escolar","text":"<p>TABELA 3 - Dimens\u00f5es e componentes do diagn\u00f3stico e da an\u00e1lise situacional da escola</p> Dimens\u00f5es e componentes do diagn\u00f3stico e da an\u00e1lise situacional da escola Dimens\u00e3o pedag\u00f3gica Dimens\u00e3o administrativo-financeira Resultados educacionais (indicadores de aprendizagem, de acesso e perman\u00eancia e de equidade) calculados pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep). Quadro de recursos humanos (perfil e forma\u00e7\u00e3o dos professores); necessidades formativas dos profissionais escolares. Indicadores Estruturantes da escola (frequ\u00eancia escolar dos estudantes, aulas dadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas previstas, resultado das avalia\u00e7\u00f5es internas). Insumos (infraestrutura, transporte, merenda, materiais e equipamentos escolares). Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) da escola. Financeiro (Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE na escola)."},{"location":"mediadores/planejamento/#4-apoiar-elaboracao-do-plano-de-acao-das-escolas","title":"4. Apoiar elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas","text":"<p>Apoiar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas \u00e9 fundamental para que os Planos respondam \u00e0s principais necessidades e prioridades das escolas e estejam alinhados aos objetivos estrat\u00e9gicos e \u00e0 a\u00e7\u00e3o da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE). O apoio do mediador deve garantir o di\u00e1logo e a articula\u00e7\u00e3o das unidades escolares entre si e com a CRE, potencializando a capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Isso acontece no Encontro de Acompanhamento (EA) com as lideran\u00e7as da escola, quando o mediador deve:</p> <ol> <li> <p>Orientar as escolas sobre o planejamento da rede de ensino:</p> <ul> <li>Pactue com os gestores o processo de planejamento, como se dar\u00e1 o apoio do mediador e quais ser\u00e3o os pr\u00f3ximos passos e entregas que o Grupo Gestor escolar dever\u00e1 cumprir.</li> <li>Dialogue sobre os objetivos estrat\u00e9gicos e os resultados da rede de ensino, apresentados pela SEDUC-RS na Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada (RGI).</li> <li>Dialogue sobre as a\u00e7\u00f5es regionais apresentadas na RGI com a CRE, coletando as considera\u00e7\u00f5es da escola sobre o planejamento regional e indicando como a CRE far\u00e1 o suporte \u00e0s escolas.</li> </ul> </li> <li> <p>Dialogar sobre a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Apresente as quest\u00f5es levantadas na an\u00e1lise do diagn\u00f3stico da escola e dialogue com os gestores escolares sobre essa produ\u00e7\u00e3o, a fim de aperfei\u00e7o\u00e1-la.</li> <li>Oriente sobre a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o a partir do diagn\u00f3stico e da an\u00e1lise: os problemas indicados no diagn\u00f3stico dever\u00e3o ser distribu\u00eddos entre os objetivos estrat\u00e9gicos e, a partir deles, ser\u00e3o definidos os resultados que a escola pretende atingir no ano letivo.</li> <li>Pactue a data para a postagem da primeira vers\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da - e a atualiza\u00e7\u00e3o do Painel de Riscos, a partir do que foi tratado na revis\u00e3o conjunta do diagn\u00f3stico da escola.</li> <li>Elabore o registro da reuni\u00e3o, apontando os riscos indicados, os encaminhamentos pactuados, al\u00e9m dos respons\u00e1veis e os prazos.</li> <li>Fa\u00e7a a leitura da ata para todos os presentes, validando o registro.</li> </ul> </li> </ol> <p>Com a conclus\u00e3o do Encontro de Acompanhamento (EA), \u00e9 esperado que o mediador tenha um mapa geral acerca da situa\u00e7\u00e3o das escolas que acompanha. Al\u00e9m disso, os gestores escolares devem estar a par das considera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a elabora\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o dos seus Planos de A\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esse momento, com os registros realizados no sistema, o mediador inicia a prepara\u00e7\u00e3o da Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA).</p>"},{"location":"mediadores/planejamento/#41-sessao-de-acompanhamento-sa-da-elaboracao-do-plano-de-acao","title":"4.1. Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) da elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) da etapa de Pactua\u00e7\u00e3o de Metas e Planejamento tem o objetivo de realizar a devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o aos Grupos Gestores das escolas. Isso acontece ap\u00f3s a an\u00e1lise pr\u00e9via do mediador da primeira vers\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, que deve ter sido postado no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o), assim como o Painel de Riscos.</p>"},{"location":"mediadores/planejamento/#42-estrutura-do-plano-de-acao","title":"4.2. Estrutura do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conhe\u00e7a os conceitos e a estrutura do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas:</p> <p>Objetivos estrat\u00e9gicos: S\u00e3o as bases do Plano de A\u00e7\u00e3o, definidos pela SEDUC-RS e direcionam as a\u00e7\u00f5es da rede.</p> <p>Problemas: Dificuldades enfrentadas para o alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos.</p> <p>Resultados: A mudan\u00e7a que se espera alcan\u00e7ar a partir do tratamento dos problemas identificados.</p> <p>A\u00e7\u00f5es: Atividades realizadas no \u00e2mbito do programa para atingir os resultados desejados.</p> <ul> <li>Respons\u00e1vel: Pessoa encarregada da a\u00e7\u00e3o e do monitoramento das tarefas vinculadas.</li> </ul> <p>Tarefas: O que precisa acontecer para efetivar determinada a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Prazos: Data em que a tarefa deve ser conclu\u00edda para que a a\u00e7\u00e3o vinculada seja realizada.</p> <ul> <li>Respons\u00e1vel: pessoa encarregada da execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</li> </ul>"},{"location":"mediadores/planejamento/#43-como-analisar-a-primeira-versao-do-plano-de-acao-da-escola","title":"4.3. Como analisar a primeira vers\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola","text":"<p>Ap\u00f3s a postagem da primeira vers\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas no SIGAE, o mediador deve organizar a devolutiva desse documento ao Grupo Gestor de cada escola, a partir de uma an\u00e1lise pr\u00e9via. Com base no roteiro a seguir, identifique as fragilidades e as potencialidades do Plano de A\u00e7\u00e3o. Registre as an\u00e1lises de cada Plano para, assim, dialogar com os Grupos Gestores das escolas e com os profissionais da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE). Lembre-se: o Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 anual, portanto, \u00e9 importante que o grupo de resultados definidos n\u00e3o seja extenso, mas focado nas prioridades do ano. Os resultados precisam ser espec\u00edficos, mensur\u00e1veis, realistas e com indica\u00e7\u00e3o temporal. N\u00e3o deixe todos para o fim do ano.</p> <p>TABELA 4 - Orienta\u00e7\u00f5es para devolutiva do mediador sobre o Planos de A\u00e7\u00e3o da escola</p> Orienta\u00e7\u00f5es para devolutiva do mediador sobre o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola Procedimento Descri\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o dos problemas Os problemas inseridos no Plano de A\u00e7\u00e3o est\u00e3o de acordo com o que foi priorizado no diagn\u00f3stico e na an\u00e1lise situacional e alinhados ao objetivo? Defini\u00e7\u00e3o dos resultados <ul> <li>Os resultados elaborados s\u00e3o coerentes com os problemas priorizados? </li> <li>Os resultados s\u00e3o coerentes com os objetivos estrat\u00e9gicos? </li> <li>Os resultados s\u00e3o mensur\u00e1veis e possuem indica\u00e7\u00e3o de quando se pretende concretiz\u00e1-los? </li> <li>As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o coerentes com o resultado? </li> <li>H\u00e1 alinhamento entre resultados do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola com os resultados das CREs e da SEDUC-RS?</li> </ul> Defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es <ul> <li>As a\u00e7\u00f5es planejadas s\u00e3o efetivas para solucionar os problemas identificados e priorizados pelo Grupo Gestor da escola? </li> <li>As a\u00e7\u00f5es planejadas est\u00e3o alinhadas ao Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) da escola?</li> </ul> Defini\u00e7\u00e3o das tarefas <ul> <li>As tarefas propostas s\u00e3o coerentes com as a\u00e7\u00f5es e est\u00e3o alinhadas aos resultados esperados? </li> <li>H\u00e1 alguma tarefa que poderia ser inclu\u00edda e que pode contribuir para maior efetividade da a\u00e7\u00e3o?</li> </ul> Prazos Os prazos iniciais e finais s\u00e3o fact\u00edveis? Respons\u00e1veis Os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es t\u00eam fun\u00e7\u00f5es e/ou cargos que lhes permitem executar o que foi planejado?"},{"location":"mediadores/planejamento/#44-o-que-e-o-painel-de-riscos","title":"4.4. O que \u00e9 o Painel de Riscos","text":"<p>O Painel de Riscos \u00e9 uma funcionalidade do SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o) que re\u00fane os problemas elencados pelas escolas e Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) que n\u00e3o est\u00e3o sob sua governabilidade, mas impactam na realiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Os problemas s\u00e3o cadastrados por objetivo estrat\u00e9gico e categorizados e priorizados pela inst\u00e2ncia, facilitando a utiliza\u00e7\u00e3o pela SEDUC-RS. O Painel de Riscos deve ser usado para elaborar e revisar os Planos de A\u00e7\u00e3o das CREs e da SEDUC-RS.</p>"},{"location":"mediadores/planejamento/#45-como-analisar-o-painel-de-riscos","title":"4.5. Como analisar o Painel de Riscos","text":"<p>Ap\u00f3s o Encontro de Acompanhamento (EA) e durante a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, os gestores escolares revisam no seu diagn\u00f3stico os problemas classificados como de compet\u00eancia da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE) ou da SEDUC-RS. \u00c9 importante que o mediador fa\u00e7a a leitura desses problemas consolidados no Painel de Riscos para serem devidamente endere\u00e7ados.</p> <p>Para fazer a an\u00e1lise do Painel de Riscos dispon\u00edvel no SIGAE (Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o):</p> <ol> <li>Identifique se h\u00e1 problemas que foram registrados no Painel de Riscos e que podem ser tratados a partir da atua\u00e7\u00e3o direta da escola.</li> <li>Identifique se h\u00e1 problemas que, apesar de a escola n\u00e3o ter compet\u00eancia para resolver, ela pode mitigar as suas consequ\u00eancias e prever a\u00e7\u00f5es em seu Plano de A\u00e7\u00e3o.</li> <li>Verifique quais desses problemas priorizados afetam a consecu\u00e7\u00e3o dos resultados definidos pelas escolas e indique como cr\u00edticos no SIGAE.</li> <li>Garanta que todos os problemas estejam devidamente categorizados no campo \u201cCategoria do problema\u201d. Caso contr\u00e1rio, a an\u00e1lise e o tratamento deles pela CRE e SEDUC-RS estar\u00e1 dificultado.</li> <li>Verifique se os problemas foram redigidos de forma compreens\u00edvel para a leitura de quem n\u00e3o est\u00e1 no dia a dia da escola.</li> </ol> <p>Ao final dessa an\u00e1lise, voc\u00ea seguir\u00e1 para a realiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA) \u00e0 escola.</p>"},{"location":"mediadores/planejamento/#46-como-dar-a-devolutiva-do-plano-de-acao","title":"4.6. Como dar a devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar a devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o aos Grupos Gestores das escolas, considere o seguinte roteiro.</p> <ol> <li> <p>An\u00e1lise do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Comece pelos pontos positivos. Valorize o trabalho realizado, apontando as pot\u00eancias do Plano de A\u00e7\u00e3o.</li> <li>Para cada um dos itens da estrutura do Plano, reporte o que identificou como fragilidade.</li> <li>Abra espa\u00e7o para o Grupo Gestor da escola dialogar sobre os pontos levantados.</li> <li>Pactue encaminhamentos sobre o processo de revis\u00e3o e a data para a postagem da vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>An\u00e1lise do Painel de Riscos</p> <ul> <li>Apresente a an\u00e1lise do Painel de Riscos, indicando os problemas que podem ser tratados ou mitigados pela escola e os que foram priorizados em termos de impacto no resultado.</li> <li>Caso seja necess\u00e1rio, indique ao Grupo Gestor a necessidade de refinamento da reda\u00e7\u00e3o dos problemas no Painel de Riscos.</li> <li>Elabore o registro da reuni\u00e3o, com os riscos indicados e os encaminhamentos pactuados, com respons\u00e1veis e prazos.</li> <li>Fa\u00e7a a leitura do registro para todos os presentes, validando-o.</li> </ul> </li> <li> <p>Acompanhamento ap\u00f3s a Sess\u00e3o de Acompanhamento (SA)</p> <ul> <li>Acompanhe, com os gestores escolares, em contatos rotineiros, a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o at\u00e9 a postagem.</li> <li>Aponte os resultados e as a\u00e7\u00f5es do seu conjunto de escolas durante a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da CRE.</li> <li>Na revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da CRE, aponte os riscos mapeados ao Plano de A\u00e7\u00e3o e os problemas descritos no Painel de Riscos que precisam de aten\u00e7\u00e3o da CRE.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"sigae/manual/","title":"SIGAE","text":""},{"location":"sigae/manual/#1-a-importancia-do-sigae","title":"1. A import\u00e2ncia do SIGAE","text":"<p>O Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o (SIGAE) \u00e9 uma plataforma digital criada pelo Instituto Unibanco para apoiar a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) nas redes de ensino parceiras. Com o SIGAE, \u00e9 poss\u00edvel planejar, monitorar e corrigir, em tempo real, as a\u00e7\u00f5es e iniciativas para a melhoria da aprendizagem dos estudantes de forma simples, r\u00e1pida e atualizada.</p> <p>O SIGAE permite \u00e0s escolas, \u00e0s Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) e \u00e0 equipe central da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o percorrer digitalmente todos os movimentos do CdG. O sistema disponibiliza pain\u00e9is e relat\u00f3rios com dados que podem auxiliar e potencializar a tomada de decis\u00e3o das gestoras e gestores ga\u00fachos. Isso permite \u00e0 rede fazer uma gest\u00e3o mais integrada, compartilhada e correspons\u00e1vel de sua pol\u00edtica educacional em busca de cen\u00e1rios mais equ\u00e2nimes, democr\u00e1ticos e transformadores.</p>"},{"location":"sigae/manual/#11-funcionalidades-do-sigae","title":"1.1. Funcionalidades do SIGAE","text":"<p>O SIGAE permite:</p> <ul> <li>Visualizar informa\u00e7\u00f5es, dados e gr\u00e1ficos;</li> <li>Emitir relat\u00f3rios sobre a situa\u00e7\u00e3o atual das escolas, Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) e da Secretaria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG).</li> </ul> <p>Manter os dados atualizados \u00e9 essencial para apoiar o trabalho dos profissionais envolvidos e alcan\u00e7ar os objetivos estrat\u00e9gicos da Secretaria. Assim, o preenchimento do sistema n\u00e3o \u00e9 apenas uma formalidade burocr\u00e1tica, mas parte crucial desse processo.</p>"},{"location":"sigae/manual/#12-acesso-ao-sigae","title":"1.2. Acesso ao SIGAE","text":"<p>O SIGAE pode ser acessado em qualquer dispositivo (computadores, tablets, notebooks ou smartphones) pelo link: https://sigae.institutounibanco.org.br</p>"},{"location":"sigae/manual/#13-suporte-e-duvidas","title":"1.3. Suporte e D\u00favidas","text":"<p>Para ajuda e informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao SIGAE e/ou Programa Jovem de Futuro:</p> <ul> <li>Telefone: 0800 050 0064</li> <li>E-mail: atendimento@jovemdefuturo.org.br</li> </ul> <p>O atendimento \u00e9 realizado das 8h \u00e0s 20h de segunda a sexta-feira.</p>"},{"location":"sigae/manual/#2-funcionalidades-gerais","title":"2. Funcionalidades gerais","text":""},{"location":"sigae/manual/#21-login-e-senha","title":"2.1. Login e senha","text":"<p>Abra seu navegador e v\u00e1 para https://sigae.institutounibanco.org.br/portal/login. Preencha os campos de login e senha com seus dados cadastrados. Marque a op\u00e7\u00e3o que voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 um rob\u00f4 e, depois, em \u201cEntrar\u201d.</p> <p>01-Login e senha</p> <p></p> <p>Caso seja o seu primeiro acesso, aguarde o e-mail com o link para criar sua senha.</p> <p>02-Email primeiro acesso</p> <p></p> <p>Voc\u00ea pode fazer login da seguinte forma:</p> <ol> <li>CPF: Digite seu CPF (exemplo: 123.456.789-00);</li> <li>E-mail: Digite seu e-mail (exemplo: fulano.ciclano@seduc.rs.gov.br).</li> </ol> Observa\u00e7\u00e3o: Se houver outro usu\u00e1rio com o mesmo login, um n\u00famero ser\u00e1 adicionado para diferenciar ou voc\u00ea poder\u00e1 usar seu CPF ou e-mail cadastrado. <p>Se n\u00e3o souber sua senha, clique em \"Esqueceu sua senha?\". Solicite uma nova ou entre em contato com o \u201cFale Conosco\u201d (liga\u00e7\u00e3o gratuita).</p> <p>Senha</p> <p>Garanta que sua senha atenda aos seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>Comprimento: Tenha entre 8 e 20 caracteres;</li> <li>Caracteres especiais: Inclua pelo menos 1 dos seguintes: <code>!,@,#,$,%, \u0308,&amp;,*,(,),_,-,+,=,\u2019,\u201d</code>;</li> <li>Letras min\u00fasculas: Inclua pelo menos 1 letra min\u00fascula;</li> <li>Letras mai\u00fasculas: Inclua pelo menos 1 letra mai\u00fascula;</li> <li>N\u00fameros: Inclua pelo menos 1 n\u00famero.</li> </ul> <p>O SIGAE trabalha com a confirma\u00e7\u00e3o em duas etapas, de modo que, ap\u00f3s realizar o acesso com login e senha, voc\u00ea ser\u00e1 direcionado para a p\u00e1gina de valida\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de acesso. Um c\u00f3digo de cinco d\u00edgitos ser\u00e1 gerado e enviado para o e-mail utilizado em seu cadastro. Cole o token no campo indicado e clique em \u201cValidar\u201d. Caso n\u00e3o tenha recebido o c\u00f3digo ou o mesmo tenha se perdido, clique em \u201cReenviar c\u00f3digo de acesso\u201d para gerar um novo c\u00f3digo.</p> <p>Dica: Verifique a caixa de spam do seu e-mail caso o c\u00f3digo n\u00e3o esteja na caixa de entrada.</p> <p>03-Valida\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de acesso</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#22-recuperacao-de-senha","title":"2.2. Recupera\u00e7\u00e3o de senha","text":"<p>Para recuperar sua senha, clique na op\u00e7\u00e3o \u201cEsqueceu sua senha?\u201d e informe o login cadastrado para receber um link e cadastrar uma nova senha.</p> <p>04-Recuperar senha</p> <p></p> <p>Aguarde o envio de um link para o e-mail cadastrado. Abra o e-mail, clique no link recebido e siga as instru\u00e7\u00f5es no sistema para criar uma nova senha.</p> <p>De volta ao sistema, ser\u00e1 exibida uma tela para que uma nova senha seja cadastrada. N\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s \u00faltimas senhas utilizadas. Portanto, a senha anterior pode ser novamente cadastrada.</p> <p>05-Cadastrar nova senha</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#23-cadastro-de-novo-usuario","title":"2.3. Cadastro de novo usu\u00e1rio","text":"<p>Fa\u00e7a login no SIGAE como respons\u00e1vel pelo cadastro de cada inst\u00e2ncia. A hierarquia de cadastro funciona da seguinte forma:</p> <ul> <li>O coordenador da CRE consegue cadastrar todos os usu\u00e1rios de sua regional (chefia, mentores, diretores, orientadores etc.).</li> <li>A chefia pedag\u00f3gica da CRE consegue cadastrar todos os usu\u00e1rios de sua regional (chefia, mentores, diretores, orientadores etc.), desde que possua a permiss\u00e3o em seu perfil.</li> <li>O diretor da escola consegue cadastrar todos os usu\u00e1rios de sua escola (vice-diretor, orientador, supervisor, professor etc.).</li> <li>O vice-diretor consegue cadastrar todos os usu\u00e1rios de sua escola (diretor, orientador, supervisor, professor etc.), desde que possua a permiss\u00e3o em seu perfil.</li> <li>O orientador pedag\u00f3gico consegue cadastrar todos os usu\u00e1rios de sua escola (diretor, supervisor, professor etc.), desde que possua a permiss\u00e3o em seu perfil.</li> <li>O supervisor pedag\u00f3gico consegue cadastrar todos os usu\u00e1rios de sua escola (diretor, orientador, professor etc.), desde que possua a permiss\u00e3o em seu perfil.</li> <li>Os mentores pedag\u00f3gicos, professores e demais cargos n\u00e3o possuem, a princ\u00edpio, credenciais para cadastrar novos usu\u00e1rios no SIGAE.</li> </ul> <p>No Painel de Controle, selecione a estrutura da qual o novo usu\u00e1rio faz parte (SEDUC, CRE ou escola) usando o filtro master superior da tela.</p> <p>06-Selecionar estrutura</p> <p></p> <p>Clique em \"Cadastro\" no menu principal e, em seguida, selecione a op\u00e7\u00e3o \"Pessoas\".</p> <p>07-Cadastro pessoas</p> <p></p> <p>Clique no bot\u00e3o \u201cNovo\u201d, em azul no canto superior direito da tela.</p> <p>08-Novo Cadastro</p> <p></p> <p>Preencha os campos obrigat\u00f3rios na tela de cadastro: nome, CPF e e-mail. Comece pelo CPF, pois se o usu\u00e1rio j\u00e1 estiver cadastrado, os demais dados ser\u00e3o preenchidos automaticamente.</p> <p>09-Preencher cadastro</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s preencher os dados obrigat\u00f3rios, clique em \u201cSalvar\u201d. Confirme o v\u00ednculo \u00e0 estrutura associada clicando em \u201cSim\u201d na mensagem de sucesso do cadastro. Selecione o cargo da pessoa na nova mensagem exibida. Em seguida, escolha o perfil de acesso que ela ter\u00e1 no sistema na mesma tela.</p> <p>10-Ativar perfil</p> <p></p> <p>Sobre os perfis de acesso ao SIGAE, temos duas modalidades: consulta e edi\u00e7\u00e3o. Como os pr\u00f3prios nomes sugerem, o primeiro perfil permite ao usu\u00e1rio apenas consultar as informa\u00e7\u00f5es exibidas no SIGAE, enquanto o \u00faltimo permite alter\u00e1-las. Na inst\u00e2ncia da Secretaria estes perfis aparecem com os nomes \u201cSEDUC Consulta\u201d e \u201cSEDUC edi\u00e7\u00e3o\u201d, nas regionais s\u00e3o \u201cRegional Consulta\u201d e \u201cRegional Edi\u00e7\u00e3o\u201d e na inst\u00e2ncia das escolas, \u201cEscola sem edi\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cEscola com edi\u00e7\u00e3o\u201d.</p> <p>Ao final, ser\u00e1 exibida a data corrente, com possibilidade de altera\u00e7\u00e3o, para que seja poss\u00edvel informar quando a pessoa iniciou seus trabalhos na estrutura a que est\u00e1 associada. Assim que clicar em \u201cSalvar\u201d, ser\u00e1 enviado um e-mail para o endere\u00e7o cadastrado no SIGAE, permitindo que o novo usu\u00e1rio crie sua senha.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o, a pessoa rec\u00e9m-cadastrada dever\u00e1 aparecer na listagem da sua inst\u00e2ncia, podendo ser localizada pelos filtros de nome, login ou CPF.</p>"},{"location":"sigae/manual/#231-como-editar-o-cadastro-de-um-usuario","title":"2.3.1. Como editar o cadastro de um usu\u00e1rio","text":"<p>\u00c9 prov\u00e1vel que ocorram altera\u00e7\u00f5es na estrutura da inst\u00e2ncia, que podem resultar na realoca\u00e7\u00e3o de cargos ou substitui\u00e7\u00e3o de pessoas. Nos casos em que \u00e9 necess\u00e1rio alterar o cargo do gestor, selecione a estrutura da qual o novo usu\u00e1rio faz parte (SEDUC, CRE ou escola) usando o filtro master superior da tela. Clique em \"Cadastro\" no menu principal e, em seguida, selecione a op\u00e7\u00e3o \"Pessoas\". Localize o cadastro do gestor e clique em \u201cEditar Pessoa\u201d identificado pelo \u00edcone de um l\u00e1pis azul. Nesta janela dividida por tr\u00eas abas \u00e9 poss\u00edvel alterar todos os dados do gestor, exceto o CPF.</p> <p>11-Editar cadastro</p> <p></p> <p>Na aba \u201cDados Cadastrais\u201d altere os dados pessoais do gestor. Na aba \u201cHist\u00f3rico de Rotatividade\u201d a altera\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por meio da adi\u00e7\u00e3o do novo cargo e a exclus\u00e3o do antigo. Para adicionar o novo cargo, basta selecionar as op\u00e7\u00f5es \u201cEstrutura\u201d, \u201cFun\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cEtapa de Ensino\u201d e \u201cData de In\u00edcio\u201d. Para excluir o antigo cargo, clique em \u201cEditar Rotatividade\u201d, representado pelo \u00edcone de l\u00e1pis azul. Ao clicar, o campo \u201cData de T\u00e9rmino\u201d ficar\u00e1 dispon\u00edvel para preenchimento. Atribua a data corrente e clique em \u201cAlterar\u201d, isto far\u00e1 com o que o cargo seja encerrado.</p> <p>12-Historico de rotatividade</p> <p></p> <p>Aten\u00e7\u00e3o! Lembre-se sempre de encerrar o antigo cargo do gestor, caso contr\u00e1rio ele aparecer\u00e1 no SIGAE com dois cargos distintos.</p>"},{"location":"sigae/manual/#232-como-eleger-a-dupla-gestoragrupo-gestor","title":"2.3.2. Como eleger a Dupla Gestora/Grupo Gestor","text":"<p>A identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o da inst\u00e2ncia dentro do SIGAE \u00e9 um passo importante, principalmente no que se refere aos agendamentos dos eventos componentes do CdG. A Dupla Gestora (Coordenador + Chefia Pedag\u00f3gica) pertence \u00e0 CRE e o Grupo Gestor (Diretor + Supervisor + Orientador) pertence \u00e0 escola. Para selecionar os usu\u00e1rios, clique em \"Cadastro\" no menu principal e, em seguida, selecione a op\u00e7\u00e3o \"Pessoas\". Identificada a pessoa, clique nos tr\u00eas pontos no canto direito e selecione a op\u00e7\u00e3o \u201cGrupo Gestor\u201d.</p> <p>13-Grupo Gestor</p> <p></p> <p>Uma nova janela se abrir\u00e1. Selecione a pessoa, o cargo e a data de in\u00edcio e depois clique em \u201cAdicionar\". Caso voc\u00ea esteja cadastrando uma pessoa na inst\u00e2ncia da CRE, selecione a op\u00e7\u00e3o \u201cDupla Gestora\u201d. Preenchido todos os campos, clique em \u201cAdicionar\u201d. Pronto, o participante do Grupo Gestor foi selecionado.</p> <p>14-Eleger Dupla Gestora</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#24-como-realizar-ou-editar-agendamentos","title":"2.4. Como realizar ou editar agendamentos","text":"<p>Para fazer o agendamento de eventos como Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada, Comit\u00ea Operacional ou Sess\u00e3o de Acompanhamento, comece fazendo login no sistema com os seus dados e clicando no reCAPTCHA para assinalar que n\u00e3o \u00e9 um rob\u00f4. Clique em \u201cEntrar\u201d.</p> <p>Para iniciar o agendamento, clique em \u201cAgenda\u201d, no menu lateral. Aparecer\u00e1 uma tela de calend\u00e1rio. \u00c9 poss\u00edvel fazer uma pesquisa por estrutura ou geral. No tipo de evento, h\u00e1 as op\u00e7\u00f5es \u201cOutros\u201d, \u201cParticulares\u201d e \u201cCircuito de Gest\u00e3o\u201d, para centralizar todos os eventos da escola ou da regional em um \u00fanico calend\u00e1rio, que pode ser visualizado em 3 configura\u00e7\u00f5es \u00e0 sua escolha: mensal, semanal ou di\u00e1rio. Para agendar um novo evento, clique em \u201cNovo\u201d e \u201cCircuito de Gest\u00e3o\u201d, no topo.</p> <p>15-Novo agendamento</p> <p></p> <p>Selecione o tipo de evento. Para o(a) mediador(a) que quer agendar uma Sess\u00e3o de Acompanhamento com uma de suas escolas, por exemplo, no filtro master, selecione a escola para a qual vai realizar o agendamento. O campo \u201cOrganizador\u201d ser\u00e1 o seu nome de usu\u00e1rio. Em seguida, escolha o formato do agendamento: remoto ou presencial. Marque a etapa do Circuito de Gest\u00e3o \u00e0 qual o evento se refere e o evento em si. Preencha a data, o local, o hor\u00e1rio de in\u00edcio e de t\u00e9rmino.</p> <p>Role a p\u00e1gina para baixo para selecionar os participantes. No campo \u201cEstrutura\u201d, confirme a sele\u00e7\u00e3o da escola. Depois, voc\u00ea pode selecionar um agrupamento: Todos, Dupla Gestora da Escola ou Grupo Gestor da Escola. Ao clicar em \u201cParticipante\u201d, v\u00e3o aparecer todas as pessoas da escola que est\u00e3o cadastradas no sistema.</p> <p>Depois de adicionar os participantes, role a p\u00e1gina mais um pouco para cadastrar as pautas a serem discutidas. \u00c9 importante que cada pauta seja cadastrada separadamente. Isso vai facilitar no momento do registro da sess\u00e3o. Preencha e clique em \u201cAdicionar\u201d para cada uma delas. Para finalizar, clique em \u201cConcluir\u201d na parte superior da p\u00e1gina. O sistema exibir\u00e1 uma mensagem de que o agendamento foi efetuado com sucesso.</p> <p>16-Preencher agendamento</p> <p></p> <p>Para editar um agendamento, pelo Painel de Controle na p\u00e1gina inicial, navegue pelo m\u00f3dulo de agenda, que indica os dias em que h\u00e1 eventos. Ao clicar em um deles, \u00e9 exibido o nome do evento e, clicando novamente, abre-se uma ficha com todos os detalhes. Na parte superior da p\u00e1gina, clique em \u201cEditar\u201d, mude as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (data, pautas, participantes etc.) e clique em \u201cConcluir\u201d. O sistema exibir\u00e1 uma mensagem de que o agendamento foi efetuado com sucesso.</p> <p>17-Editar agendamento</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#25-como-incluir-o-registro-de-um-evento","title":"2.5. Como incluir o registro de um evento","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de um evento, \u00e9 necess\u00e1rio realizar o registro do que foi discutido. Pelo Painel de Controle, navegue no m\u00f3dulo de Agenda e clique no evento para exibir os detalhes. Na parte superior da p\u00e1gina, clique em \u201cRegistro\u201d.</p> <p>18-Registro</p> <p></p> <p>Um novo formul\u00e1rio vai abrir para registrar a presen\u00e7a dos participantes convidados, marcando a op\u00e7\u00e3o \u201cCompareceu\u201d. Quem n\u00e3o foi, n\u00e3o deve ser marcado. Abaixo, \u00e9 hora de registrar as pautas. H\u00e1 a op\u00e7\u00e3o \u201cT\u00f3pico n\u00e3o discutido\u201d, caso um assunto n\u00e3o tenha sido abordado. Para as pautas discutidas, fa\u00e7a um breve resumo. Se novos temas tiverem sido abordados, clique em \u201cAdicionar\u201d para incluir.</p> <p>Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel anexar arquivos que ilustram o que foi discutido na reuni\u00e3o. Al\u00e9m disso, registre os encaminhamentos, clicando no bot\u00e3o \u201cNovo Encaminhamento\u201d. Fa\u00e7a uma breve descri\u00e7\u00e3o da atividade relacionada a ele. Selecione o respons\u00e1vel, que deve ser algum dos presentes na reuni\u00e3o, a data de in\u00edcio da atividade e a data de t\u00e9rmino. Clique em \u201cSalvar\u201d.</p> <p>Ap\u00f3s registrar a presen\u00e7a dos profissionais, as pautas discutidas e os encaminhamentos, suba a p\u00e1gina e clique em \u201cConcluir\u201d. Os encaminhamentos inseridos no registro da Sess\u00e3o de Acompanhamento ou no registro das Reuni\u00f5es de Trabalho precisam de apoio das inst\u00e2ncias superiores para serem resolvidos, por isso, registre-os com bastante cuidado.</p> <p>19-Concluir registro</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#26-como-assinar-o-registro-de-um-evento","title":"2.6. Como assinar o registro de um evento","text":"<p>No Painel de Controle, h\u00e1 uma novidade: no topo, ao lado do perfil do usu\u00e1rio, aparecem tr\u00eas \u00edcones. O primeiro, em formato de pasta, \u00e9 da biblioteca, quando voc\u00ea tiver novos arquivos. O segundo \u00e9 um megafone, para comunicados. E, por fim, um sino para notifica\u00e7\u00f5es, que vai exibir quando houver o registro de um evento.</p> <p>20-Notificacoes</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s a inclus\u00e3o do registro do evento, todos que estavam presentes e que foram convidados (mesmo se n\u00e3o tiverem comparecido), recebem a notifica\u00e7\u00e3o de que o registro foi inclu\u00eddo. Voc\u00ea pode clicar direto na notifica\u00e7\u00e3o para conferir a lista de presen\u00e7a, a pauta discutida e os encaminhamentos. No topo da p\u00e1gina, h\u00e1 o bot\u00e3o de \u201cAssinar\u201d.</p> <p>21-Assinar</p> <p></p> <p>H\u00e1 outro caminho para encontrar o registro dos eventos. Na p\u00e1gina inicial do Painel de Controle, no calend\u00e1rio da agenda, basta encontrar o evento que j\u00e1 foi realizado. Ao passar o mouse sobre ele, s\u00e3o exibidas as informa\u00e7\u00f5es do tipo de evento, data, hor\u00e1rio e status. Para assinar a ata, \u00e9 s\u00f3 clicar e selecionar o evento para exibir a p\u00e1gina com detalhes, conferir todos os dados e clicar em \u201cAssinar\u201d no topo da p\u00e1gina.</p> <p>22-Assinar pelo Painel de Controle</p> <p></p> <p>Ao assinar o registro, \u00e9 exibida uma caixa de mensagem sobre ressalvas, onde voc\u00ea pode incluir algum encaminhamento ou algum item de pauta que n\u00e3o foi mencionado. Depois de incluir a sua ressalva, se voc\u00ea tiver alguma, \u00e9 s\u00f3 clicar em \u201cAssinar\u201d e o sistema exibir\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o de que o registro foi assinado com sucesso.</p> <p>Voltando para a agenda, o status do evento ter\u00e1 mudado. Ao passar o mouse por cima do evento, em vez de mostrar \u201cRealizado\u201d, ele mostra \u201cAssinado\u201d. Este \u00e9 o \u00faltimo est\u00e1gio do evento.</p> <p>23-Assinar Ressalva</p> <p></p> <p>Lembre-se que \u00e9 poss\u00edvel filtrar os eventos por status (agendado, realizado ou assinado). \u00c9 s\u00f3 selecionar as op\u00e7\u00f5es que deseja no filtro superior e clicar em \u201cFiltrar\u201d para ver s\u00f3 os itens que voc\u00ea selecionou.</p>"},{"location":"sigae/manual/#3-como-cadastrar-o-plano-de-acao","title":"3. Como cadastrar o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para cadastrar o seu Plano de A\u00e7\u00e3o, clique em \u201cNovo Plano de A\u00e7\u00e3o\u201d. A tela de cadastro do Plano de A\u00e7\u00e3o come\u00e7a com o campo para descri\u00e7\u00e3o e um espa\u00e7o para anexar arquivos, onde voc\u00ea pode adicionar o projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico da escola. Na descri\u00e7\u00e3o, use um t\u00edtulo direto, por exemplo, Plano de A\u00e7\u00e3o da Escola Estadual X.</p> <p>24-Novo Plano de A\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s descrever o Plano de A\u00e7\u00e3o, clique em \u201cPr\u00f3ximo\u201d. Neste momento, o sistema ir\u00e1 exibir a seguinte mensagem: \u201cVoc\u00ea ir\u00e1 alterar o status do Plano de A\u00e7\u00e3o. Deseja continuar?\u201d. Quando voc\u00ea clica em \u201cSim\u201d, voc\u00ea muda o status do seu Plano para \u201cEm diagn\u00f3stico\u201d.</p> <p>25-Descri\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p>Para come\u00e7ar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano, escolha os Objetivos Final\u00edsticos que ser\u00e3o trabalhados. Ap\u00f3s selecion\u00e1-los na caixa de sele\u00e7\u00e3o lateral, clique em \u201cPr\u00f3ximo\u201d.</p> <p>26-Objetivos Final\u00edsticos</p> <p></p> <p>Para cada direcionador, descreva um problema, selecione a etapa de ensino, responda se o problema \u00e9 ou n\u00e3o da governabilidade da escola e preencha qual o resultado esperado. Depois, defina a prioridade, de 1 a 5, sendo que 1 \u00e9 o problema mais priorit\u00e1rio e 5 \u00e9 menos priorit\u00e1rio. Em seguida, selecione a categoria do problema: pedag\u00f3gico, gest\u00e3o de pessoas, comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o ou administrativo-financeiro.</p> <p>Os problemas que n\u00e3o s\u00e3o da governabilidade da escola v\u00e3o compor o Painel de Riscos da CRE \u00e0 qual a escola pertence. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel preencher o resultado esperado para eles, mas a prioridade e a categoria, sim. Depois, clique em \u201cAdicionar\u201d para inclu\u00ed-los no seu Plano. O mesmo processo deve ser feito para todos os objetivos selecionados na etapa anterior. Cabe ressaltar que todos os direcionadores devem ter pelo menos um problema de governabilidade da sua inst\u00e2ncia.</p> <p>27-Descreva problema</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s o cadastro de um resultado, voc\u00ea pode aproveit\u00e1-lo no registro de outro problema. Ou seja, se a resolu\u00e7\u00e3o de dois problemas contribui para o alcance de um mesmo resultado, voc\u00ea pode aproveitar um resultado j\u00e1 cadastrado.</p> <p>Quando voc\u00ea tiver registrado os problemas da sua governabilidade para todos os direcionadores selecionados, o sistema exibir\u00e1 o bot\u00e3o \u201cPr\u00f3ximo\u201d para passar para a etapa seguinte do seu Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>28-Plano de A\u00e7\u00e3o Pr\u00f3ximo</p> <p></p> <p>Na tela a seguir, o sistema exibir\u00e1 todos os direcionadores e os resultados que voc\u00ea quer alcan\u00e7ar, registrados na etapa anterior. Se for uma escola multin\u00edvel, ser\u00e1 exibida uma coluna a respeito da etapa de ensino (Fundamental ou M\u00e9dio). Clique nos tr\u00eas pontinhos na coluna de \u201cOp\u00e7\u00f5es\u201d e em \u201cAdicionar a\u00e7\u00e3o\u201d.</p> <p>29-Adicionar a\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p>Na tela de cadastro da a\u00e7\u00e3o, preencha o nome da a\u00e7\u00e3o, uma breve descri\u00e7\u00e3o e escolha os colaboradores envolvidos. Na lista de pessoas da escola ou da regional cadastradas no sistema, selecione uma delas para ser o respons\u00e1vel \u2013 todas as a\u00e7\u00f5es devem ter um respons\u00e1vel. Clique em \u201cAdicionar\u201d e, na sequ\u00eancia, em \u201cSalvar\u201d. O sistema exibir\u00e1 a mensagem de a\u00e7\u00e3o cadastrada com sucesso.</p> <p>30-Salvar a\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p>Toda a\u00e7\u00e3o deve ser desmembrada em peda\u00e7os menores, que s\u00e3o as tarefas. Ap\u00f3s cadastrar e salvar a a\u00e7\u00e3o, clique na aba ao lado, \u201cTarefas\u201d. Preencha o nome da tarefa, a data na qual ela se inicia e a data de t\u00e9rmino. Se houver algum custo relacionado a ela, preencha o campo do valor previsto e clique em \u201cSalvar\u201d.</p> <p>31-Inserir tarefa</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s salvar a tarefa, o sistema pedir\u00e1 para cadastrar um respons\u00e1vel por aquela tarefa em espec\u00edfico. Escolha a partir dos usu\u00e1rios cadastrados na sua inst\u00e2ncia: regional, secretaria ou escola. Ap\u00f3s a tarefa descrita e o respons\u00e1vel definido, clique em \u201cFechar\u201d.</p> <p>32-Responsavel tarefa</p> <p></p> <p>Depois de cadastrar as a\u00e7\u00f5es e as tarefas, o sistema volta para a tela dos resultados, agora com uma lista das a\u00e7\u00f5es e tarefas vinculadas. Se houver falha no preenchimento de alguma informa\u00e7\u00e3o, como falta do respons\u00e1vel, a tarefa aparecer\u00e1 em uma linha vermelha. Para corrigir ou para editar qualquer outra informa\u00e7\u00e3o relacionada, como data de in\u00edcio e de t\u00e9rmino, clique no l\u00e1pis \u00e0 direita. Corrija, clique em \u201cSalvar\u201d e no X para fechar.</p> <p>33-Painel acoes e tarefas</p> <p></p> <p>O cadastro de a\u00e7\u00e3o e tarefas deve ser feito para todos os resultados que foram registrados. Lembre-se: um resultado pode ter mais de uma a\u00e7\u00e3o e uma a\u00e7\u00e3o pode ter mais de uma tarefa.</p> <p>Com a\u00e7\u00f5es e tarefas cadastradas para todos os resultados informados, o sistema exibir\u00e1 o bot\u00e3o \u201cConcluir Planejamento\u201d. Ap\u00f3s clicar, confirme com \u201cSim\u201d.</p> <p>34-Concluir Planejamento</p> <p></p> <p>Depois do registro das tarefas, o Plano de A\u00e7\u00e3o fica com o status de \u201cElaborado\u201d. Se n\u00e3o houver altera\u00e7\u00f5es, o processo de planejamento est\u00e1 terminado.</p> <p>35-Plano de A\u00e7\u00e3o elaborado</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#4-como-fazer-o-registro-da-execucao-do-plano-de-acao","title":"4. Como fazer o registro da Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para registrar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, comece fazendo login no sistema. No Painel de Controle, na tela inicial, v\u00e1 ao menu lateral, clique no item \u201cPlano de A\u00e7\u00e3o\u201d. A tela vai exibir os Planos da escola, da CRE e da Secretaria, sendo os das inst\u00e2ncias superiores somente para consulta.</p> <p>A partir da primeira atualiza\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o, o Plano muda do status \u201cElaborado\u201d para o status \u201cEm execu\u00e7\u00e3o\u201d. Para atualizar, clique nos tr\u00eas risquinhos, na coluna \u201cOp\u00e7\u00f5es\u201d, referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e hierarquia. Nesse momento, o sistema vai carregar todo o seu Plano com os objetivos, os resultados, as a\u00e7\u00f5es e as tarefas planejadas.</p> <p>36-Plano de A\u00e7\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p>Na coluna de status, a sinaleira indica: vermelho para uma tarefa que j\u00e1 deveria ter come\u00e7ado e ainda n\u00e3o come\u00e7ou, cinza para uma tarefa que ainda vai come\u00e7ar, amarelo para uma tarefa atrasada e verde escuro para uma tarefa conclu\u00edda ou verde claro para conclu\u00edda com atraso. Para consultar o significado de cada cor, \u00e9 s\u00f3 passar o mouse sobre ela. As a\u00e7\u00f5es sempre ter\u00e3o a cor que demonstra a m\u00e9dia do status das tarefas \u00e0 qual elas est\u00e3o vinculadas.</p> <p>37-Plano de A\u00e7\u00e3o status</p> <p></p> <p>Para atualizar o status de uma tarefa, clique no l\u00e1pis para exibir seus dados. Um quadro que n\u00e3o est\u00e1 mais dispon\u00edvel para edi\u00e7\u00e3o vai mostrar o que foi previsto. Outro quadro estar\u00e1 dispon\u00edvel para registrar o que e quando efetivamente foi feito. Clique em \u201cSalvar\u201d para alterar o status da a\u00e7\u00e3o, veja a mensagem de confirma\u00e7\u00e3o do sistema e clique no X para fechar. A coluna de status estar\u00e1 atualizada.</p> <p>38-Editar tarefa</p> <p></p> <p>Lembre-se de manter o registro da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o sempre atualizado. No momento da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, o sistema ir\u00e1 exibir o quanto j\u00e1 foi realizado e se os objetivos est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados. Crie uma rotina de atualiza\u00e7\u00e3o do seu Plano de A\u00e7\u00e3o e o h\u00e1bito de entrar no sistema esporadicamente para registrar tudo o que foi executado. Assim, voc\u00ea evita correrias na semana da data de corte.</p>"},{"location":"sigae/manual/#5-painel-de-metas","title":"5. Painel de Metas","text":"<p>Para acessar o Painel de Metas das escolas ou regionais, comece fazendo login no sistema com os seus dados. Ao carregar a p\u00e1gina inicial do Painel de Controle, procure a aba \u201cMetas\u201d, do lado direito da p\u00e1gina. Clique nela para exibir as informa\u00e7\u00f5es: o resultado do ano anterior e a meta vigente do Ensino Fundamental - Anos Finais, assim como o resultado do ano anterior e a meta vigente do Ensino M\u00e9dio. Se for uma escola exclusiva de Ensino M\u00e9dio, as informa\u00e7\u00f5es do Ensino Fundamental n\u00e3o estar\u00e3o dispon\u00edveis.</p> <p>39-Metas</p> <p></p> <p>Abaixo, \u00e9 exibido um gr\u00e1fico com o hist\u00f3rico da rede, da escola ou da regional. No gr\u00e1fico, para ter mais detalhes das informa\u00e7\u00f5es, passe o mouse sobre os pontos e linhas, que uma caixinha com todas as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e1 exibida. A aba de \u201cMetas\u201d est\u00e1 dispon\u00edvel na lateral de todas as telas do SIGAE.</p> <p>40-Painel de Metas</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos c\u00e1lculos, as metas ficam dispon\u00edveis no sistema ao longo de todo o ano. N\u00e3o se preocupe: antes de subirem no sistema, a rede promover\u00e1 um di\u00e1logo sobre elas e o que significam do ponto de vista da melhoria da educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul.</p>"},{"location":"sigae/manual/#6-painel-de-riscos","title":"6. Painel de Riscos","text":"<p>Para acessar o Painel de Riscos, v\u00e1 ao menu lateral, clique em \u201cRelat\u00f3rios\u201d, em seguida, clique em \u201cPlanejamento\u201d e em \u201cPainel de Riscos\u201d.</p> <p>41-Painel de riscos</p> <p></p> <p>O Painel de Riscos do ponto de vista da regional exibe uma tabela com nome dos mentores, c\u00f3digo INEP, escolas sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o, etapa de ensino, objetivos estrat\u00e9gicos e problemas apontados pelas escolas no Planejamento que n\u00e3o est\u00e3o sob a sua governabilidade.</p> <p>42-Painel de riscos regional</p> <p></p> <p>Na vis\u00e3o da escola, o Painel de Riscos exibe apenas os riscos que ela apontou.</p> <p>43-Painel de riscos escola</p> <p></p> <p>Por sua vez, a Secretaria tem a vis\u00e3o geral da rede, inclusive os riscos direcionados a ela pelas regionais.</p> <p>44-Painel de Riscos Secretaria</p> <p></p> <p>O Painel de Riscos pode ser exportado em Excel para facilitar o trabalho de indexa\u00e7\u00e3o e de filtragem dos riscos. \u00c9 muito importante que as equipes das regionais e da Secretaria estejam atentas aos riscos apontados no painel para possibilitar o apoio adequado para as escolas realizarem suas a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sigae/manual/#7-etapa-de-avaliacao-de-resultados","title":"7. Etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados","text":"<p>Na etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados nas escolas, vamos olhar para os indicadores estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e nota dos estudantes) e monitorar como anda a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para acessar o painel da etapa de Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados, comece fazendo login no sistema com os seus dados. Ao carregar a p\u00e1gina inicial do Painel de Controle, v\u00e1 ao menu lateral, clique em \u201cRelat\u00f3rios\u201d, selecione a etapa \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de Resultados\u201d e clique em \u201cGr\u00e1ficos da Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados\u201d.</p> <p>45-Avalia\u00e7\u00e3o de resultados</p> <p></p> <p>A p\u00e1gina carrega com os filtros selecionados para todos, mas \u00e9 poss\u00edvel filtrar por etapa de ensino (no caso das escolas multin\u00edveis), por turno, por turma e por componente curricular.</p> <p>No primeiro grupo de gr\u00e1ficos, \u00e9 exibida a porcentagem de aulas dadas por s\u00e9rie. No canto superior, h\u00e1 um indicador de aula. Logo abaixo dos gr\u00e1ficos, \u00e9 poss\u00edvel selecionar para ver o gr\u00e1fico de uma s\u00e9rie espec\u00edfica. Tamb\u00e9m est\u00e3o dispon\u00edveis os bot\u00f5es de \u201cDownload Gr\u00e1fico\u201d e \u201cExportar para Excel\u201d.</p> <p>46-Download gr\u00e1fico e Exportar para Excel</p> <p></p> <p>Sob o ponto de vista da Secretaria, tamb\u00e9m \u00e9 exibida uma tabela com o percentual de aulas dadas por cada uma das regionais, seguida da m\u00e9dia de aulas dadas por toda a rede de ensino.</p> <p>47-Gr\u00e1fico aulas dadas Secretaria</p> <p></p> <p>No caso das regionais, a mesma tabela \u00e9 exibida, por\u00e9m com o percentual de aulas dadas de suas escolas.</p> <p>48-Gr\u00e1fico aulas dadas regional</p> <p></p> <p>J\u00e1 sob o ponto de vista da escola \u00e9 exibida uma tabela com o percentual de aulas dadas segundo o componente curricular.</p> <p>49-Gr\u00e1fico aulas dadas</p> <p></p> <p>Subindo a p\u00e1gina, na aba \u201cFrequ\u00eancia dos Estudantes\u201d, \u00e9 exibido o Indicador de Frequ\u00eancia. A tela vai exibir um grupo de gr\u00e1ficos da frequ\u00eancia dos estudantes por s\u00e9rie e por trimestre, com a op\u00e7\u00e3o de filtros por etapa de ensino, s\u00e9rie, turno e componente curricular. No ponto de vista das escolas, a frequ\u00eancia \u00e9 apresentada com o recorte de ra\u00e7a e g\u00eanero para cada s\u00e9rie.</p> <p>50-Frequ\u00eancia dos estudantes escola</p> <p></p> <p>No ponto de vista da Secretaria, \u00e9 exibida uma tabela com a frequ\u00eancia registrada pelas regionais.</p> <p>51-Frequ\u00eancia dos estudantes Secretaria</p> <p></p> <p>Para as regionais, \u00e9 exibida a frequ\u00eancia de suas escolas.</p> <p>52-Frequ\u00eancia dos estudantes regional</p> <p></p> <p>Voltando \u00e0 parte superior da tela, h\u00e1 a aba \u201cNotas dos Estudantes\u201d. Ao clicar, s\u00e3o exibidos os gr\u00e1ficos de nota por s\u00e9rie e por trimestre, com as cores explicadas na legenda. No caso das escolas, as informa\u00e7\u00f5es de notas s\u00e3o apresentadas com o recorte de ra\u00e7a e g\u00eanero por componente curricular. Passe o mouse por cima da barra para visualizar o componente curricular do seu interesse. \u00c9 poss\u00edvel fazer o download do gr\u00e1fico para outras an\u00e1lises.</p> <p>53-Gr\u00e1fico de notas dos estudantes</p> <p></p> <p>Nos pontos de vista da Secretaria e das regionais, abaixo do gr\u00e1fico \u00e9 exibida uma tabela com o percentual de notas das regionais ou escolas de acordo com a sua categoria.</p> <p>54-Gr\u00e1fico notas dos estudantes regional</p> <p></p> <p>Depois de olhar para os indicadores estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes), \u00e9 hora de monitorar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Para isso, clique na aba \u201cTarefas\u201d, na parte superior da p\u00e1gina. No canto superior, est\u00e1 o Indicador de Tarefas, com a m\u00e9dia das tarefas cumpridas da escola. O gr\u00e1fico exibe o total de tarefas para o per\u00edodo, as tarefas que j\u00e1 deveriam ter sido iniciadas e as tarefas que j\u00e1 deveriam estar finalizadas. Na parte superior est\u00e3o os filtros para selecionar a etapa de ensino e a inst\u00e2ncia de interesse.</p> <p>55-Gr\u00e1fico de tarefas</p> <p></p> <p>Na sequ\u00eancia, subindo para a parte superior da p\u00e1gina, clique na aba \u201cEntregas da A\u00e7\u00e3o\u201d para ver o total de a\u00e7\u00f5es previstas para o per\u00edodo e quantas j\u00e1 deveriam ter sido finalizadas.</p> <p>56-Entregas da acao</p> <p></p> <p>\u00c9 com base nessas informa\u00e7\u00f5es que a efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada, \u00faltima aba dos gr\u00e1ficos da avalia\u00e7\u00e3o de resultados. O primeiro gr\u00e1fico traz o cruzamento do percentual de execu\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00f5es e tarefas entregues) e o percentual de resultado (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas). Dependendo do ponto em que a regional ou a escola se localizar, ela ser\u00e1 categorizada como \u201cEm Destaque\u201d, \u201cEm aten\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cEm aten\u00e7\u00e3o para o resultado\u201d ou \u201cEm apoio intensivo\u201d.</p> <p>57-Grafico de quadrante secretaria regional</p> <p></p> <p>\u00c9 hora de refletir: a escola est\u00e1 dando conta de realizar as a\u00e7\u00f5es planejadas? Se sim elas est\u00e3o tendo o impacto esperado, aumentando a quantidade de aulas dadas, a frequ\u00eancia e a nota dos estudantes? A partir dessa reflex\u00e3o e desse diagn\u00f3stico, tem in\u00edcio a pr\u00f3xima etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), que \u00e9 a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas, quando os Planos de A\u00e7\u00e3o s\u00e3o ajustados \u00e0 luz das evid\u00eancias.</p> <p>58-Gr\u00e1fico de situa\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia</p> <p></p>"}]}