{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"#1-os-tres-pilares-da-gestao-para-o-avanco-continuo-no-jovem-de-futuro","title":"1. Os tr\u00eas pilares da Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo no Jovem de Futuro","text":"<p>O modelo de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo proposto pelo programa Jovem de Futuro \u00e9 composto por tr\u00eas pilares de atua\u00e7\u00e3o:</p> <p>Foco no estudante e na aprendizagem</p> <p>O dia a dia das escolas envolve m\u00faltiplas tarefas \u2013 como coordenar pessoas, cuidar da infraestrutura e do relacionamento com a comunidade escolar \u2013, mas todas essas a\u00e7\u00f5es devem estar a servi\u00e7o daquela que \u00e9 a rotina mais importante de todas: o processo pedag\u00f3gico.</p> <p>Corresponsabiliza\u00e7\u00e3o</p> <p>A mudan\u00e7a precisa ser desencadeada por a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas nas tr\u00eas inst\u00e2ncias que comp\u00f5em a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no n\u00edvel estadual. Assim, h\u00e1 coer\u00eancia e coordena\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os em todo o sistema educacional para que cada inst\u00e2ncia desempenhe seu papel e tenha bons resultados.</p> <p>Aprender com a pr\u00e1tica</p> <p>O Jovem de Futuro \u00e9 um modelo de reorganiza\u00e7\u00e3o do trabalho que convida todos a uma forma de fazer mais anal\u00edtica, coletiva e integrada. Isso permite disseminar entre os profissionais, inclusive os rec\u00e9m-chegados, os procedimentos da gest\u00e3o educacional. \u00c9 por meio da reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o que os profissionais se sentem aptos a enfrentar situa\u00e7\u00f5es novas, com condi\u00e7\u00f5es de decidir em momentos de incerteza. Isso possibilita o aprendizado constante e o avan\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"#2-conceitos-que-sustentam-o-cdg","title":"2. Conceitos que sustentam o CdG","text":""},{"location":"#21-o-papel-da-lideranca-escolar-na-garantia-da-aprendizagem","title":"2.1. O papel da lideran\u00e7a escolar na garantia da aprendizagem","text":"<p>Pesquisas mostram que a gest\u00e3o escolar \u00e9 o segundo maior fator de impacto na aprendizagem, ficando atr\u00e1s somente do trabalho do professor. \u00c9 essa gest\u00e3o que organiza processos e m\u00e9todos e estabelece di\u00e1logo entre as dimens\u00f5es pedag\u00f3gicas, o cotidiano administrativo-financeiro, os aspectos pessoais e relacionais, sempre com foco no estudante e tendo os objetivos estrat\u00e9gicos da rede educacional como orientadores do planejamento. Os objetivos estrat\u00e9gicos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>A gest\u00e3o escolar diz respeito \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos profissionais da escola e ao uso adequado de todos os recursos dispon\u00edveis a fim de garantir que os estudantes se desenvolvam em sua plenitude, no tempo adequado e com a idade esperada.</p> <p>Na Dupla Gestora, Diretor e Especialista de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (EEB) se complementam na busca pela melhoria da aprendizagem e, para isso, um de seus pap\u00e9is \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), que visa aprimorar as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e de lideran\u00e7a nas redes de ensino.</p> <p>Os desafios dos gestores escolares s\u00e3o complexos e diversos. Algumas caracter\u00edsticas s\u00e3o fundamentais no contexto educacional, e o CdG ajuda nesse desenvolvimento, orientando os l\u00edderes \u00e0 pr\u00e1tica da melhoria cont\u00ednua.</p> <p>A busca constante por dados e evid\u00eancias para embasar reflex\u00f5es e a consequente tomada de decis\u00f5es acertadas est\u00e3o relacionadas \u00e0 capacidade de pensamento anal\u00edtico de Diretores Escolares e Especialistas de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (EEB).</p> <p>A habilidade de entender, reorganizar e adaptar problemas e conhecimentos para a pr\u00f3pria realidade \u00e9 chamada de flexibilidade cognitiva. Isso permite que l\u00edderes aprendam n\u00e3o s\u00f3 com suas viv\u00eancias, mas tamb\u00e9m com a pr\u00e1tica dos colegas, por meio da troca de experi\u00eancias.</p> <p>Envolver a comunidade escolar em um compromisso coletivo \u00e9 outro aspecto da gest\u00e3o, afinal, a escola se d\u00e1 por meio da coletividade. Somos uma rede e a lideran\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 sozinha! Professores, estudantes, fam\u00edlias e respons\u00e1veis, servidores e toda a comunidade em torno da escola fazem parte do grupo que a lideran\u00e7a deve mobilizar, de forma a gerar corresponsabiliza\u00e7\u00e3o.</p> <p>O CdG fortalece e estimula o desenvolvimento dessas tr\u00eas caracter\u00edsticas - pensamento anal\u00edtico, flexibilidade cognitiva e engajamento da comunidade escolar em torno de um compromisso coletivo - ao longo de sua jornada, com ciclos e etapas estruturados. \u00c9 importante entender que esse caminho nem sempre \u00e9 retil\u00edneo. Cada lideran\u00e7a vivencia sua trajet\u00f3ria dentro de um espa\u00e7o de tempo particular e com suas pr\u00f3prias especificidades.</p>"},{"location":"#22-as-quatro-dimensoes-da-gestao-escolar","title":"2.2. As quatro dimens\u00f5es da gest\u00e3o escolar","text":"<p>A gest\u00e3o escolar \u00e9 composta por v\u00e1rias dimens\u00f5es, como: dimens\u00e3o pol\u00edtico-institucional, dimens\u00e3o pedag\u00f3gica, dimens\u00e3o administrativo-financeira e dimens\u00e3o pessoal-relacional. Ainda que todas sejam essenciais, a dimens\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 que mais diz respeito \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da escola. Por isso, as demais dimens\u00f5es est\u00e3o a servi\u00e7o dela.</p> <p>As pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a e gest\u00e3o na dimens\u00e3o pedag\u00f3gica s\u00e3o aquelas que t\u00eam maior impacto na aprendizagem dos jovens. As atribui\u00e7\u00f5es dos gestores que t\u00eam maior influ\u00eancia no resultado da escola s\u00e3o ligadas \u00e0 garantia de um ensino de qualidade, \u00e0 lideran\u00e7a da aprendizagem e, principalmente, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docentes.</p> <p>O conceito de lideran\u00e7a pedag\u00f3gica \u00e9 complementar ao conceito de gest\u00e3o, que diz respeito \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos profissionais da escola e ao uso adequado de todos os recursos dispon\u00edveis a fim de garantir que os estudantes se desenvolvam em sua plenitude, no tempo adequado e com a idade esperada.</p> <p>Para que a gest\u00e3o escolar seja efetiva, \u00e9 preciso que os gestores tamb\u00e9m estejam preparados para exercer e compartilhar a lideran\u00e7a, especialmente a lideran\u00e7a pedag\u00f3gica.</p>"},{"location":"#23-os-valores-da-gestao","title":"2.3. Os valores da gest\u00e3o","text":"<p>O modelo de gest\u00e3o do Jovem de Futuro se baseia em sete valores fundamentais. Esses valores ajudam a gest\u00e3o a direcionar o olhar da equipe escolar e estabelecer rela\u00e7\u00f5es duradouras, de confian\u00e7a e sucesso com toda a comunidade escolar, num ambiente respeitoso. Nas congru\u00eancias e nas interrela\u00e7\u00f5es desses valores est\u00e1 a pot\u00eancia da estrat\u00e9gia do Jovem de Futuro e do CdG.</p> <p>Compromisso com o desenvolvimento pleno dos estudantes: manter o foco no estudante e priorizar os resultados ligados a ele, prezando pelo princ\u00edpio \u00e9tico do bem-estar de toda a comunidade escolar. Este \u00e9 o cerne da educa\u00e7\u00e3o, que prepara o jovem para exercer a cidadania.</p> <p>Altas expectativas para todos: gestores precisam acreditar no potencial de todos os profissionais que comp\u00f5em a escola e dos estudantes. Gestores compromissados com altas expectativas atuam em busca das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento dos jovens, adotando pr\u00e1ticas inclusivas e de enfrentamento das desigualdades.</p> <p>Respeito e valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade: acolher e utilizar a diversidade cultural lingu\u00edstica, de identidade, de g\u00eanero, ra\u00e7a, sexualidade e de pensamento para promo\u00e7\u00e3o de um clima escolar democr\u00e1tico. Utilizar a pluralidade como for\u00e7a de cria\u00e7\u00e3o, adotando pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que reconhe\u00e7am e valorizem as diferen\u00e7as entre os estudantes.</p> <p>Incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o: colabora\u00e7\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o (ceder e convencer) e cocria\u00e7\u00e3o entre os diversos atores s\u00e3o pontos chaves para uma gest\u00e3o democr\u00e1tica. As perspectivas do grupo precisam ser acolhidas, consideradas e coordenadas.</p> <p>Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es estruturados: olhar para antigos problemas e ideias sob novas perspectivas. A inova\u00e7\u00e3o pode se dar por meio de uma quebra radical de paradigmas ou pelo aprimoramento cont\u00ednuo de um processo, elevando a sua qualidade. \u00c9 evitar descobertas ao acaso e focar na sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, com um olhar anal\u00edtico estruturado.</p> <p>Equidade: a gest\u00e3o educacional deve ser capaz de identificar desigualdades de acesso, de perman\u00eancia e de rendimentos dos estudantes, compreender suas causas e construir estrat\u00e9gias de enfrentamento desses problemas, sejam eles internos ou externos \u00e0 escola.</p> <p>Compromisso com uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade: compromisso moral e genu\u00edno com a alta qualidade e a atratividade da escola para todos, em busca de uma conviv\u00eancia plural e democr\u00e1tica.</p>"},{"location":"#24-perfis-de-lideranca-escolar","title":"2.4. Perfis de lideran\u00e7a escolar","text":"<p>Liderar \u00e9, tamb\u00e9m, influenciar, de forma que toda a comunidade escolar caminhe em dire\u00e7\u00e3o aos mesmos objetivos. Somos uma rede!</p> <p>Uma caracter\u00edstica que permeia o contexto da lideran\u00e7a \u00e9 a afetividade. Um l\u00edder afetivo \u00e9 aquele que prioriza o car\u00e1ter humano e socioemocional dos sujeitos que comp\u00f5em a escola. A\u00e7\u00f5es, tarefas e resultados s\u00e3o importantes, mas, sem as pessoas nada acontece. L\u00edderes afetivos criam la\u00e7os genu\u00ednos entre as pessoas, com escuta ativa, contribuindo para um clima escolar de confian\u00e7a, proximidade e corresponsabiliza\u00e7\u00e3o. A escuta ativa \u00e9 dedicar-se plenamente a ouvir e entender o outro.</p> <p>Confira alguns perfis de lideran\u00e7a e reflita sobre suas caracter\u00edsticas. Lembre-se que, no cotidiano escolar, o momento e os desafios da escola podem fazer voc\u00ea transitar entre diferentes estilos.</p> <p>Institucional - Considera que o foco de aten\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes \u00e9 o comportamento dos professores ao desenvolver atividades que influenciam diretamente a forma\u00e7\u00e3o dos estudantes.</p> <p>Gestora - A aten\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes escolares est\u00e1 no desempenho eficaz de suas tarefas e fun\u00e7\u00f5es para influenciar positivamente o resto dos membros da institui\u00e7\u00e3o escolar. Essa influ\u00eancia resulta da posi\u00e7\u00e3o do diretor na hierarquia da escola e do exerc\u00edcio adequado de suas fun\u00e7\u00f5es em termos de pol\u00edticas e procedimentos formais na unidade educacional.</p> <p>Transformadora - O foco est\u00e1 tanto nos compromissos quanto nas capacidades daqueles que comp\u00f5em a organiza\u00e7\u00e3o. Quanto maior o n\u00edvel de comprometimento com os objetivos e metas da institui\u00e7\u00e3o, maior a capacidade de alcan\u00e7\u00e1-los, o que se traduz em maior esfor\u00e7o e n\u00edvel de produtividade de seus membros.</p> <p>Moral e aut\u00eantica - Enfatiza a integridade, definindo, a priori, que o foco da lideran\u00e7a deve estar nos valores, cren\u00e7as e \u00e9tica dos l\u00edderes.</p> <p>Distribu\u00edda - Executada por diferentes pessoas ou grupos que t\u00eam participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o de ensino. \u00c9 projetada para envolver toda a experi\u00eancia existente na organiza\u00e7\u00e3o, em vez de procur\u00e1-la em uma posi\u00e7\u00e3o ou papel formal.</p> <p>Contingente - Pressup\u00f5e a natureza diversa dos contextos escolares e as vantagens de adaptar os estilos de lideran\u00e7a a cada situa\u00e7\u00e3o particular. Esta abordagem reflexiva \u00e9 especialmente importante em per\u00edodos de turbul\u00eancia, em que os l\u00edderes devem ser capazes de avaliar corretamente uma situa\u00e7\u00e3o e reagir adequadamente, em vez de confiar em um modelo padr\u00e3o de lideran\u00e7a.</p> <p>O Circuito de Gest\u00e3o pode funcionar com qualquer desses perfis de lideran\u00e7a. No entanto, quer estimular a pr\u00e1tica da lideran\u00e7a distributiva.</p>"},{"location":"#25-gestao-democratica","title":"2.5. Gest\u00e3o democr\u00e1tica","text":"<p>A gest\u00e3o democr\u00e1tica atua, principalmente, em quatro diferentes dimens\u00f5es da lideran\u00e7a por meio de suas pr\u00e1ticas, visando:</p> <ol> <li>Estabelecer dire\u00e7\u00f5es.</li> <li>Construir relacionamentos e desenvolver, envolver e engajar as pessoas.</li> <li>Redesenhar a organiza\u00e7\u00e3o para apoiar as pr\u00e1ticas desejadas.</li> <li>Melhorar os programas de ensino.</li> </ol> <p>O universo de um gestor democr\u00e1tico precisa ser pautado na transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e na participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade escolar. Esse bin\u00f4mio fortalece a pot\u00eancia da gest\u00e3o e se retroalimenta, \u00e0 medida que quanto mais acesso todos t\u00eam aos desafios e avan\u00e7os da escola, mas conseguem contribuir para os resultados.</p> <p>Liderar \u00e9 praticar intensamente a escuta ativa e emp\u00e1tica, ou seja, \u00e9 estar aberto verdadeiramente para o que os docentes, os estudantes, os servidores, os familiares e respons\u00e1veis t\u00eam a dizer. \u00c9 acolher pontos de vistas diferentes e incluir perspectivas diversas, estimulando a colabora\u00e7\u00e3o e a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o de todos os atores envolvidos no processo.</p>"},{"location":"#26-clima-e-convivencia-no-ambiente-escolar","title":"2.6. Clima e conviv\u00eancia no ambiente escolar","text":"<p>O clima escolar aparece com frequ\u00eancia no cotidiano dos gestores como algo desafiador, por\u00e9m, \u00e9 fator fundamental na garantia da aprendizagem. Ele \u00e9 composto por percep\u00e7\u00f5es individuais acerca do contexto comum, levando em conta desde a organiza\u00e7\u00e3o, as estruturas pedag\u00f3gicas e administrativas at\u00e9, especialmente, as rela\u00e7\u00f5es humanas.</p> <p>A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de pessoas - para elas e por elas. Por isso, a qualidade do clima escolar est\u00e1 diretamente conectada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Quando h\u00e1 senso de justi\u00e7a, de pertencimento e a sensa\u00e7\u00e3o de envolvimento, o processo de ensino-aprendizagem melhora, com redu\u00e7\u00e3o da indisciplina e das faltas e licen\u00e7as.</p> <p>Estudantes, docentes, gestores, familiares e respons\u00e1veis. Todos eles contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de um clima escolar positivo e, por isso, devem ter suas vozes escutadas de maneira ativa, consideradas e contempladas. Crie rotinas e planeje a conviv\u00eancia e o di\u00e1logo para que momentos de escuta aconte\u00e7am com frequ\u00eancia. Fa\u00e7a a media\u00e7\u00e3o de conflitos, estimule o protagonismo juvenil, valorize os in\u00fameros sujeitos que comp\u00f5em a escola e invista na forma\u00e7\u00e3o continuada de professores e demais profissionais escolares. Os benef\u00edcios de um clima escolar de alta qualidade extrapolam os muros da escola e transbordam para a sociedade.</p>"},{"location":"#27-protagonismo-juvenil","title":"2.7. Protagonismo juvenil","text":"<p>Na correria do dia a dia da gest\u00e3o educacional, uma dimens\u00e3o que nem sempre \u00e9 priorizada \u00e9 a de escutar os desejos dos estudantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. A promo\u00e7\u00e3o do protagonismo juvenil pode assegurar que a experi\u00eancia da escola seja significativa na vida dos jovens.</p> <p>O engajamento dos estudantes tamb\u00e9m pode ser potente para melhorar a qualidade da gest\u00e3o. \u00c9 uma retroalimenta\u00e7\u00e3o de pot\u00eancias que geram resultados para al\u00e9m dos muros da escola, pois contribuem para o desenvolvimento da cidadania.</p> <p>Para promover o protagonismo juvenil, a escola deve realizar uma escuta atenta e a\u00e7\u00f5es consequentes, que garantam a presen\u00e7a dos estudantes na realiza\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as pensadas coletivamente. Os jovens n\u00e3o querem apenas opinar. Querem colocar a m\u00e3o na massa e t\u00eam uma capacidade criativa incr\u00edvel que merece aten\u00e7\u00e3o e acolhimento.</p> <p>A promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o precisa garantir que as desigualdades existentes entre os jovens n\u00e3o se acentuem. Ao contr\u00e1rio, devemos cuidar para que todos os estudantes sejam estimulados a se expressar e possam aprender e contribuir a partir de seus diferentes pontos de vista.</p> <p>Para que a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes efetivamente se d\u00ea, \u00e9 preciso compreender que as gera\u00e7\u00f5es mais jovens possuem saberes ricos e que podem compartilh\u00e1-los conosco. Ou seja, a gest\u00e3o tamb\u00e9m tem um lugar de aprendiz. Esse \u00e9 um pressuposto b\u00e1sico para que o di\u00e1logo se estabele\u00e7a: reconhecer que \u00e9 poss\u00edvel aprender com os jovens e se empenhar em mudar as rela\u00e7\u00f5es de poder na escola.</p> <p>A gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola deve colaborar para que os jovens possam ter uma experi\u00eancia educativa que os auxilie a desenvolverem um senso de cidadania comprometido com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e plural.</p>"},{"location":"#3-o-circuito-de-gestao-cdg-mineiro","title":"3. O Circuito de Gest\u00e3o (CdG) Mineiro","text":"<p>O CdG \u00e9 um m\u00e9todo de trabalho que faz parte do programa Jovem de Futuro, uma iniciativa do Instituto Unibanco para apoiar as redes p\u00fablicas de ensino no aprimoramento das pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e de lideran\u00e7a nas escolas, regionais de ensino e secretarias de educa\u00e7\u00e3o.</p> <p>\u00c9 baseado na metodologia do PDCA (em ingl\u00eas, Plan, Do, Check e Act; em portugu\u00eas, Planejar, Executar, Checar e Ajustar). \u00c9 implementado em dois ciclos ao longo do ano, o que d\u00e1 a oportunidade de aprimorar o que n\u00e3o est\u00e1 funcionando.</p> <p>Sua implementa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em quatro etapas: (1) planejamento e compromisso com as metas e resultados; (2) execu\u00e7\u00e3o; (3) avalia\u00e7\u00e3o (conhecida como Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados) e (4) Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p> <p>Tem como objetivos contribuir para a melhoria da aprendizagem, a perman\u00eancia dos estudantes, o aumento das taxas de conclus\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades no Ensino M\u00e9dio.</p> <p>O CdG possui protocolos destinados aos gestores da Secretaria, das regionais de Ensino e das escolas e aos Inspetores Escolares que orientam a sua implementa\u00e7\u00e3o ao longo do ano letivo. O Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o (Sigae), por sua vez, \u00e9 um sistema disponibilizado aos estados para fazer registros, an\u00e1lises, monitoramento das a\u00e7\u00f5es e suporte \u00e0 gest\u00e3o nas tr\u00eas inst\u00e2ncias.</p>"},{"location":"#31-por-que-implementar-o-cdg","title":"3.1. Por que implementar o CdG?","text":"<p>Os benef\u00edcios do CdG s\u00e3o, entre outros:</p> <ul> <li>Promover o desenvolvimento integral dos estudantes e dos profissionais das escolas, regionais de ensino e Secretaria.</li> <li>Contribuir para a melhoria dos resultados de aprendizagem dos estudantes, perman\u00eancia e redu\u00e7\u00e3o das desigualdades.</li> <li>Facilitar processos e ampliar o di\u00e1logo e a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o entre as inst\u00e2ncias.</li> <li>Promover a gest\u00e3o para o avan\u00e7o cont\u00ednuo.</li> </ul> <p>As 4 etapas do CdG (Planejamento, Execu\u00e7\u00e3o, Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados -SMAR e Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas) sustentam o ciclo de melhoria escolar e contribuem para que o foco esteja nos estudantes</p> <p>Planejar, monitorar e avaliar j\u00e1 s\u00e3o atividades rotineiras da gest\u00e3o educacional e escolar. O diferencial est\u00e1 justamente no acompanhamento sistem\u00e1tico, nos ajustes feitos ao longo do caminho percorrido e na repeti\u00e7\u00e3o deste exerc\u00edcio. \u00c9 um convite a uma nova forma de fazer, mais anal\u00edtica, baseada em dados, coletiva e integrada.</p> <p>Os profissionais envolvidos na implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o desenvolvem o pensamento anal\u00edtico, pois passam a construir rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito mais pr\u00f3ximas dos problemas reais, a priorizar problemas e a desenhar continuamente a\u00e7\u00f5es mais efetivas para lidar com eles.</p>"},{"location":"#4-principios-do-circuito-de-gestao-cdg-mineiro","title":"4. Princ\u00edpios do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) Mineiro","text":"<p>O objetivo final do CdG \u00e9 a melhoria da aprendizagem de todos os estudantes, com redu\u00e7\u00e3o das desigualdades e garantia de acesso e perman\u00eancia, por meio da qualifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de profissionais, processos, intera\u00e7\u00f5es e resultados, para a transforma\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel das escolas e das redes de ensino.</p> <p>Os valores que orientam o CdG s\u00e3o:</p> <ol> <li>Compromisso com o desenvolvimento pleno dos estudantes.</li> <li>Altas expectativas para todos.</li> <li>Respeito e valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade.</li> <li>Incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Compromisso com uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade.</li> <li>Equidade.</li> <li>Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e aos padr\u00f5es estruturados.</li> </ol> <p>Mudar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o exige apoio e corresponsabiliza\u00e7\u00e3o. Para isso, a ponte entre a Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, as Regionais de Ensino e escolas precisa ser fortalecida, para permitir que cheguem, \u00e0s inst\u00e2ncias centrais, mais informa\u00e7\u00f5es sobre as necessidades reais da escola (e dos estudantes) e que sejam levadas a ela orienta\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es sobre os programas da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"#5-a-ritualistica-do-circuito-de-gestao-cdg-mineiro","title":"5. A Ritual\u00edstica do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) Mineiro","text":"<p>O Circuito de Gest\u00e3o (CdG) \u00e9 implementado em 4 etapas em dois ciclos por ano:</p> <ul> <li>Planejamento: \u00e9 o ponto de partida do CdG. Esta etapa \u00e9 marcada pelo compromisso com as metas e a elabora\u00e7\u00e3o coordenada dos Planos de A\u00e7\u00e3o para o ano corrente pelas 3 inst\u00e2ncias: SEE, SREs e escolas.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es planejadas e o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e dos Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e nota dos estudantes). A execu\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednua, durante todo o ano letivo.</li> <li>Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR): parada estrat\u00e9gica para analisar os dados de execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e os Indicadores Estruturantes no per\u00edodo definido. Ocorre duas vezes no ano letivo, nas 3 inst\u00e2ncias. Na segunda SMAR, \u00e9 feito um balan\u00e7o do ano, que fornece insumos para o planejamento do ano seguinte.</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas: quando acontece a revis\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas, SREs e SEE a partir das an\u00e1lises da SMAR. \u00c9 poss\u00edvel acrescentar, eliminar e/ou alterar as a\u00e7\u00f5es planejadas para alcan\u00e7ar os resultados esperados. Tamb\u00e9m h\u00e1 o compartilhamento de pr\u00e1ticas entre pares gestores.</li> </ul>"},{"location":"#6-quem-participa-do-cdg","title":"6. Quem Participa do CdG","text":"<p>Todos os servidores envolvidos nas a\u00e7\u00f5es e tarefas do Plano de A\u00e7\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o e monitoramento do CdG. Cada inst\u00e2ncia (SEE, SRE e escola) tem um Grupo Gestor, respons\u00e1vel por implementar as etapas do CdG.</p>"},{"location":"#61-secretaria","title":"6.1. Secretaria","text":"<p>Como funciona o CdG na SEE: O CdG na SEE \u00e9 operacionalizado pela equipe da Coordena\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o Educacional (CGE) da DIEM, que faz o gerenciamento e o monitoramento das a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o central. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas Operacionais, T\u00e1ticos e de Governan\u00e7a \u2013 este \u00faltimo com a presen\u00e7a do Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o para delibera\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es estrat\u00e9gicas do programa, envolvendo a pr\u00f3pria SEE, as SREs e as escolas.</p>"},{"location":"#611-tecnico-de-apoio-a-gestao-tag","title":"6.1.1. T\u00e9cnico de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o (TAG)","text":"<p>Os T\u00e9cnicos de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o (TAGs) da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais (SEE-MG) implementam os processos do Circuito da Secretaria e acompanham os profissionais das Superintend\u00eancias Regionais de Ensino (SREs). Este trabalho \u00e9 fundamental para garantir a transforma\u00e7\u00e3o na rede de ensino. Al\u00e9m disso, esses profissionais da SEE complementam o processo de forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o dos gestores das regionais, orientam e apoiam as equipes na implementa\u00e7\u00e3o dos processos de gest\u00e3o e s\u00e3o uma ponte entre a SEE e as SREs.</p>"},{"location":"#62-superintendencia-regional-de-ensino-sre","title":"6.2. Superintend\u00eancia Regional de Ensino (SRE)","text":"<p>Como funciona o CdG na SRE: Os Superintendentes Regionais tomam as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas com os demais membros do Grupo Gestor da Regional (Coordenador de Inspe\u00e7\u00e3o, Analista Educacional e DIRE). Os Inspetores Escolares e servidores de refer\u00eancia do EMTI acompanham e se corresponsabilizam pelo CdG nas escolas e tamb\u00e9m participam da implementa\u00e7\u00e3o do CdG em suas regionais.</p>"},{"location":"#621-grupo-gestor-da-sre","title":"6.2.1. Grupo Gestor da SRE","text":"<p>\u00c9 composto pelo Superintendente, Coordenador de Inspe\u00e7\u00e3o, Analista Educacional e DIRE (Diretoria Educacional).</p>"},{"location":"#622-inspetor-escolar","title":"6.2.2. Inspetor Escolar","text":"<p>O Inspetor Escolar \u00e9 o profissional da SRE respons\u00e1vel por apoiar a implementa\u00e7\u00e3o do CdG nas escolas regulares de Ensino M\u00e9dio e nas escolas de EMTI, seguindo as resolu\u00e7\u00f5es que definem os par\u00e2metros da fun\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"#623-servidor-responsavel-pelo-ensino-medio-em-tempo-integral-emti","title":"6.2.3. Servidor respons\u00e1vel pelo Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral (EMTI)","text":"<p>O servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI tem o papel de fortalecer e garantir o CdG nas escolas de EMTI.</p>"},{"location":"#63-escola","title":"6.3. Escola","text":"<p>Como funciona o CdG na escola A Dupla Gestora (diretor escolar e Especialista de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - EEB) \u00e9 respons\u00e1vel por conduzir o CdG junto com o Grupo Gestor da escola (Dupla Gestora e representantes de docentes, de estudantes e de pais/respons\u00e1veis), que acompanha e participa das tomadas de decis\u00e3o.</p>"},{"location":"#631-dupla-gestora","title":"6.3.1. Dupla Gestora","text":"<p>A Dupla Gestora da escola \u00e9 formada por Diretor Escolar e Especialista em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (EEB) \u2013 nas escolas EMTI, \u00e9 o Especialista do EMTI \u2013, que implementam o CdG junto ao Grupo Gestor da escola, com o apoio do Inspetor Escolar e do servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI.</p> <p>A Dupla Gestora participa ativamente do Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1) da etapa de Planejamento, das Visitas T\u00e9cnicas (VT) de todas as etapas, das Reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada entre SREs e escolas (RGI-E) e mobiliza a comunidade escolar na implementa\u00e7\u00e3o do CdG e demais a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"#632-grupo-gestor","title":"6.3.2. Grupo Gestor","text":"<p>O Grupo Gestor da escola \u00e9 formado por Diretor Escolar, Especialista em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (EEB) \u2013 nas escolas EMTI, \u00e9 o Especialista do EMTI \u2013, e representantes de professores e estudantes do Ensino M\u00e9dio e das suas fam\u00edlias.</p> <p>O Grupo Gestor implementa o CdG com o apoio do Inspetor Escolar e do servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI, participa ativamente das Visitas T\u00e9cnicas (VTs) e mobiliza a comunidade escolar na implementa\u00e7\u00e3o do CdG e demais a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"#7-a-corresponsabilizacao-entre-as-instancias","title":"7. A Corresponsabiliza\u00e7\u00e3o Entre as Inst\u00e2ncias","text":"<p>Para a implementa\u00e7\u00e3o do CdG, \u00e9 fundamental que as tr\u00eas inst\u00e2ncias de ensino sejam correspons\u00e1veis e tenham atua\u00e7\u00e3o integrada para o pleno funcionamento da metodologia, de acordo com os pap\u00e9is de cada uma.</p> <p>A padroniza\u00e7\u00e3o dos processos no CdG traz coer\u00eancia e coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os, pois cada inst\u00e2ncia precisa desempenhar bem o seu papel para que a escola funcione de forma adequada e tenha bons resultados.</p>"},{"location":"#8-quais-sao-os-objetivos-estrategicos-da-see-mg","title":"8. Quais S\u00e3o os Objetivos Estrat\u00e9gicos da SEE-MG","text":"<p>Os seis objetivos estrat\u00e9gicos da SEE-MG s\u00e3o:</p> <ol> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ol>"},{"location":"#9-acoes-disparadoras","title":"9. A\u00e7\u00f5es Disparadoras","text":"<p>O programa Jovem de Futuro \u00e9 mais do que o Circuito de Gest\u00e3o. Inclui um conjunto de a\u00e7\u00f5es disparadoras organizadas em 5 eixos de a\u00e7\u00e3o que criam as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para colocar o CdG em funcionamento:</p> <ol> <li>Governan\u00e7a: \u00c9 no \u00e2mbito da Governan\u00e7a que se criam condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, institucionais e t\u00e9cnicas para que a perspectiva de gest\u00e3o para o avan\u00e7o cont\u00ednuo da educa\u00e7\u00e3o seja realizada em sua plenitude e seja gradualmente incorporada como cultura da rede estadual. Os Comit\u00eas de Governan\u00e7a s\u00e3o espa\u00e7os de delibera\u00e7\u00e3o que d\u00e3o abertura para que as a\u00e7\u00f5es sejam executadas e mantidas. Os comit\u00eas tamb\u00e9m s\u00e3o momentos de importantes alinhamentos com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a respeito das a\u00e7\u00f5es implementadas junto \u00e0 rede.</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o: Uma forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o precisa levar os gestores a repensarem suas pr\u00e1ticas, questionarem se o que est\u00e3o fazendo \u00e9 mesmo capaz de gerar os resultados pretendidos e por qu\u00ea. No Jovem de Futuro, os cursos, as oficinas presenciais e os m\u00f3dulos a dist\u00e2ncia s\u00e3o eventos formativos voltados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do CdG e ao desenvolvimento de compet\u00eancias de gest\u00e3o. A abordagem valoriza experi\u00eancias concretas de an\u00e1lise e tomada de decis\u00e3o, com discuss\u00f5es em grupo. As forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma estrat\u00e9gia fundamental para promover a ades\u00e3o dos profissionais ao m\u00e9todo do CdG, uma vez que oferecem conhecimento t\u00e9cnico e conceitual que instrumentaliza a pr\u00e1tica e fomenta reflex\u00f5es sobre a relev\u00e2ncia e os resultados das a\u00e7\u00f5es realizadas.</li> <li>Assessoria T\u00e9cnica: Tem o papel de disseminar o Circuito de Gest\u00e3o na rede, articulando o m\u00e9todo de acordo com os objetivos e a pol\u00edtica educacional do estado; produzir dados e estat\u00edsticas que orientam os comit\u00eas; e gerir o sistema de gest\u00e3o do programa. A assessoria ajuda na constru\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de maior proximidade com os gestores da Secretaria, completando o processo de forma\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica. A equipe local de implementa\u00e7\u00e3o acompanha todo o processo do CdG e das a\u00e7\u00f5es implementadoras, ajudando a enfrentar riscos e a resolver os problemas.</li> <li>Mobiliza\u00e7\u00e3o: Engajar-se em um processo de mudan\u00e7a depende da motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca de cada um, isto \u00e9, de seu compromisso genu\u00edno com uma causa. Sem um envolvimento subjetivo e profundo com o trabalho, e sem que o trabalho traga um senso de autorrealiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mover grandes resultados. As a\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o ajudam a promover a comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento junto \u00e0 rede. As a\u00e7\u00f5es disparadoras do eixo Mobiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o de tr\u00eas tipos: acesso a novos conhecimentos, aprender com pares em contextos diversos e proximidade e transforma\u00e7\u00e3o com os estudantes. O que se pretende \u00e9 que todos os profissionais e estudantes estejam se sintam engajados no projeto de transforma\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, compreendendo os objetivos colocados e como as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas buscam promover esses resultados.</li> <li>Gest\u00e3o do Conhecimento: Para avan\u00e7ar na melhoria dos resultados de aprendizagem da rede estadual de educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 primordial fazer a gest\u00e3o do conhecimento produzido ao longo do processo de implementa\u00e7\u00e3o do programa Jovem de Futuro. Assim, por meio de ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o e de pesquisas, s\u00e3o gerados insumos que possibilitam an\u00e1lises sobre o andamento do programa no estado e, por consequ\u00eancia, embasam a recomenda\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas para ajustes e melhorias.</li> </ol> <p>O fluxo de transforma\u00e7\u00e3o come\u00e7a com a implementa\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es disparadoras, que variam de acordo com o contexto da rede.</p>"},{"location":"#10-sigae","title":"10. SIGAE","text":"<p>O Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o (Sigae) \u00e9 o sistema em que gestores da SEE, SREs e escolas registram e acompanham a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m serve para consultar indicadores, agendar e registrar reuni\u00f5es e acessar outras ferramentas de suporte ao CdG.</p> <p>Os usu\u00e1rios cadastrados podem acessar por computador, tablet e celular. O Manual do Sigae faz parte dos protocolos do CdG e traz tutoriais de uso do sistema. O CdG tem protocolos destinados aos gestores para guiar a sua implementa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o roteiros espec\u00edficos para a Secretaria, Regionais e Inspe\u00e7\u00e3o Escolar que orientam a sequ\u00eancia de atividades do CdG e como analisar cada etapa.</p>"},{"location":"gestores/correcao_rotas/","title":"Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"gestores/correcao_rotas/#1-a-importancia-da-correcao-de-rotascompartilhamento-de-praticas","title":"1. A import\u00e2ncia da Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas","text":"<p>A etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas foca na revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e no registro dos Indicadores Estruturantes, com base nas an\u00e1lises realizadas na Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR). Al\u00e9m disso, permite o compartilhamento de pr\u00e1ticas entre as escolas, ampliando os aprendizados focados na melhoria dos resultados educacionais da rede.</p> <p>Nesse momento, a experi\u00eancia acumulada desde o Planejamento at\u00e9 a SMAR \u00e9 utilizada para ajustar e aperfei\u00e7oar os Planos de A\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias e os Programas de A\u00e7\u00e3o nas escolas EMTI. Os ajustes e melhorias decorrentes da SMAR podem gerar novas diretrizes, que s\u00e3o repassadas pela SEE para as SREs e, em seguida, para as escolas, a fim de serem incorporadas aos seus Planos.</p>          Aten\u00e7\u00e3o, gestor escolar: n\u00e3o se trata de criar um novo Plano, mas de         revisar os problemas, desafios e a\u00e7\u00f5es elaboradas na etapa de         Planejamento, a partir das an\u00e1lises feitas na SMAR, considerando as         diretrizes ajustadas e a realidade da sua escola.        <p>Bons planejamentos, baseados em diagn\u00f3sticos consistentes, criam um campo mais seguro para a execu\u00e7\u00e3o, gerando uma base s\u00f3lida. Lembre-se: a realidade se imp\u00f5e, e \u00e9 sempre preciso consider\u00e1-la. Mesmo bons planejamentos podem ser desafiados por vari\u00e1veis imprevis\u00edveis ou fora de controle. O importante \u00e9 que o Plano seja \u00fatil e aderente \u00e0 realidade. Ajustes finos, como a mudan\u00e7a de respons\u00e1vel por uma a\u00e7\u00e3o ou detalhes de uma tarefa, podem ser feitos a qualquer momento. Recomenda-se que a inclus\u00e3o e exclus\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, tarefas e produtos sejam realizadas neste momento de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p>"},{"location":"gestores/correcao_rotas/#2-como-realizar-a-revisao-do-plano-de-acao","title":"2. Como realizar a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o?","text":"<p>A revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em parceria com o Inspetor Escolar (se necess\u00e1rio, com a presen\u00e7a do servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI) durante a VT-3 (ciclo 1).</p> <p>Agora \u00e9 o momento de atualizar o Plano de A\u00e7\u00e3o e de envolver o Grupo Gestor. A Dupla Gestora define prazos para os ajustes e delega a atualiza\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis por cada altera\u00e7\u00e3o no Sigae. A for\u00e7a do grupo \u00e9 essencial para identificar o que precisa ser ajustado.</p> <p>Essa revis\u00e3o \u00e9 feita diretamente no Sigae. Para preservar um hist\u00f3rico, exporte e salve uma c\u00f3pia da vers\u00e3o atual. O Sigae guarda apenas a vers\u00e3o atualizada, ent\u00e3o salve as vers\u00f5es anteriores antes de qualquer atualiza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 recomend\u00e1vel consultar no Sigae os formul\u00e1rios da etapa SMAR.</p> <p>A revis\u00e3o deve englobar dois momentos importantes:</p> <p>Revis\u00e3o dos Problemas</p> <p>Antes de come\u00e7ar, a Dupla Gestora precisa reler a lista de problemas do Plano de A\u00e7\u00e3o e os registros da SMAR N1. Com base nesse material, o Grupo Gestor verifica se os problemas t\u00eam conex\u00e3o entre si e como isso ocorre, al\u00e9m de analisar se h\u00e1 novos problemas a serem inclu\u00eddos, refletir se h\u00e1 problemas que podem ser exclu\u00eddos e revisar os problemas no Plano de A\u00e7\u00e3o, atualizando-os no Sigae.</p> <p>Revis\u00e3o das A\u00e7\u00f5es</p> <p>Para revisar as a\u00e7\u00f5es, o Grupo Gestor deve refletir sobre as demandas e orienta\u00e7\u00f5es emitidas pela SRE, sobre a revis\u00e3o do conjunto de problemas e decidir quais a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mantidas, ajustadas, exclu\u00eddas ou inclu\u00eddas, informar a qual problema as novas a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o vinculadas e verificar se h\u00e1 a\u00e7\u00f5es existentes que podem ser aproveitadas.</p> <p>Revisem as a\u00e7\u00f5es no Plano de A\u00e7\u00e3o e fa\u00e7am as atualiza\u00e7\u00f5es no Sigae. Lembre-se de que o processo de an\u00e1lise e revis\u00e3o ocorre na VT-3 (ciclo 1). Ap\u00f3s o encontro, o Grupo Gestor deve fazer uma confer\u00eancia final e atualizar o Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae.</p> <p>Importante</p> <p>O Inspetor Escolar, com sua experi\u00eancia em diversas escolas,             pode apresentar a voc\u00ea, integrante da Dupla Gestora, e ao Grupo Gestor             a\u00e7\u00f5es que t\u00eam gerado bons resultados na rede, servindo como inspira\u00e7\u00e3o.             Outra oportunidade de conhecer pr\u00e1ticas significativas \u00e9 na Reuni\u00e3o de             Gest\u00e3o Integrada - Escola 2 (RGI-E2), onde gestores compartilham suas             experi\u00eancias. Busque ser proativo: contate os pares da sua regi\u00e3o para             compartilhar suas pr\u00e1ticas e conhecer as solu\u00e7\u00f5es de outros contextos             escolares. Essa troca favorece a colabora\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o escolar. Avalie             como essas pr\u00e1ticas podem ser adaptadas \u00e0 realidade da sua escola e             inseridas no seu Plano de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestores/correcao_rotas/#3-revisao-dos-processos-cruciais","title":"3. Revis\u00e3o dos Processos Cruciais","text":"<p>Al\u00e9m da revis\u00e3o dos itens do Plano de A\u00e7\u00e3o, \u00e9 hora da Dupla Gestora avaliar a efetividade dos Processos Cruciais da escola. Os Pontos de Checagem, as Visitas T\u00e9cnicas e as Reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada fazem parte do CdG, e o desempenho dos membros do Grupo Gestor e da Dupla Gestora pode influenciar a assertividade desses processos.</p> <p>Nesta etapa, identifique se as pessoas est\u00e3o engajadas e se os dados e evid\u00eancias est\u00e3o sendo efetivamente coletados e registrados. Caso sejam identificadas fragilidades, combine poss\u00edveis melhorias com o grupo para que os resultados da escola, medidos pelos Indicadores Estruturantes, n\u00e3o sofram impactos negativos. Elabore estrat\u00e9gias para garantir avan\u00e7os cont\u00ednuos nesses \u00edndices.</p> <p>\u00c9 importante manter a qualidade dos registros, com disciplina e rigor na descri\u00e7\u00e3o e na compila\u00e7\u00e3o dos dados e informa\u00e7\u00f5es. Esse processo garante que a tomada de decis\u00e3o seja baseada em uma leitura realista e consistente da escola.</p> <p>RGI-E2 - Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada - Escola 2 </p> <p>           Nestas reuni\u00f5es, a SRE comunica orienta\u00e7\u00f5es e diretrizes para o           pr\u00f3ximo ciclo da rede educacional de Minas Gerais, esclarece d\u00favidas e           promove o compartilhamento de pr\u00e1ticas inspiradoras entre as escolas.           Participam da RGI-E2 o Grupo Gestor da SRE, o Inspetor Escolar, o           respons\u00e1vel pela EMTI na SRE e a Dupla Gestora. As pr\u00e1ticas escolhidas           pela SRE para compartilhamento s\u00e3o selecionadas com base em crit\u00e9rios           como:           <ul> <li>               Contribui\u00e7\u00e3o com o aumento e com a manuten\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia dos               estudantes;             </li> <li>Redu\u00e7\u00e3o o abandono;</li> <li>Garantia da aprendizagem;</li> <li>Contempla\u00e7\u00e3o de diferentes perfis de escolas;</li> <li>Replicabilidade;</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o efetiva do estudantes;</li> <li>               Escola EMTI: Destaque do Projeto de Vida como centralidade do               projeto escolar;             </li> <li>               Escola EMTI: Promo\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre toda a equipe escolar;             </li> <li>               Escola EMTI: Destaque do alinhamento do trabalho com as Atividades               Integradoras.             </li> </ul> </p> <p>             Na RGI-E2, a Dupla Gestora apresenta as pr\u00e1ticas bem-sucedidas que             merecem ser conhecidas por todas as unidades da rede, facilitando a             replica\u00e7\u00e3o das melhores pr\u00e1ticas.         </p>"},{"location":"gestores/correcao_rotas/#4-mapeamento-e-registro-de-praticas-a-serem-compartilhadas-entre-pares","title":"4. Mapeamento e registro de pr\u00e1ticas a serem compartilhadas entre pares","text":"<p>O roteiro que voc\u00ea e sua Dupla Gestora precisam elaborar inclui a descri\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica central, a motiva\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, o objetivo estrat\u00e9gico relacionado, o p\u00fablico beneficiado, a metodologia utilizada, os aprendizados gerados e os resultados alcan\u00e7ados (pode ser utilizado o resultado apresentado na SMAR).</p> <p>As pr\u00e1ticas compartilhadas devem contemplar um ou mais dos seguintes crit\u00e9rios: contribuir para o aumento/manuten\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia dos estudantes, reduzir o abandono, garantir a aprendizagem dos estudantes, contemplar diferentes perfis de escolas, ser replic\u00e1veis, ter a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos estudantes, destacar o Projeto de Vida como centralidade do projeto escolar (para escolas EMTI), promover a articula\u00e7\u00e3o entre toda a equipe escolar (para escolas EMTI), e evidenciar o alinhamento do trabalho com as Atividades Integradoras (para escolas EMTI).</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o da escola \u00e9 revisado com base nas reflex\u00f5es da reuni\u00e3o SMAR N1, considerando as novas orienta\u00e7\u00f5es e diretrizes da SEE e da SRE comunicadas durante a RGI-E1 e RGI-E2. Nesta fase, o foco \u00e9 melhorar os Indicadores Estruturantes e os Programas de A\u00e7\u00e3o das escolas EMTI.</p> <p>Para as reuni\u00f5es, o Grupo Gestor deve:</p> <ul> <li>Retomar e analisar os relat\u00f3rios da SMAR e do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio no Sigae;</li> <li>Atualizar o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola no Sigae ap\u00f3s as reflex\u00f5es;</li> <li>Orientar os profissionais da escola sobre a atualiza\u00e7\u00e3o dos Programas de A\u00e7\u00e3o (escolas EMTI);</li> <li>Registrar o encontro no Sigae.</li> </ul> <p>Participam da VT-3 (ciclo 1) o Inspetor Escolar, o respons\u00e1vel pelo EMTI na SRE e o Grupo Gestor da escola. Ap\u00f3s a revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, verifique se todos os pontos cr\u00edticos analisados durante a SMAR, bem como as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es da SRE e da SEE, foram contemplados. Caso n\u00e3o tenha sido, certifique-se de que os pontos cr\u00edticos e as diretrizes que ficaram de fora n\u00e3o s\u00e3o prioridade ou se \u00e9 necess\u00e1rio retomar a revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"gestores/correcao_rotas/#5-como-organizar-uma-reuniao-de-compartilhamento-de-praticas","title":"5. Como organizar uma reuni\u00e3o de compartilhamento de pr\u00e1ticas?","text":"<p>O Compartilhamento de pr\u00e1ticas \u00e9 um momento para gestores de Escolas, na RGI-E2, e Regionais de Ensino, na RGI-S2, trocarem pr\u00e1ticas e discutirem desafios na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o. O objetivo principal \u00e9 ampliar o repert\u00f3rio dos gestores com solu\u00e7\u00f5es para melhorar a qualidade do ensino e aprendizagem, reduzir desigualdades e garantir o acesso e a perman\u00eancia dos estudantes.</p> <p>Para organizar o compartilhamento de pr\u00e1ticas na rede, \u00e9 necess\u00e1rio estruturar como ocorrer\u00e1 esse processo. O passo a passo envolve identificar temas relevantes, consolidar informa\u00e7\u00f5es para o compartilhamento e organizar encontros de troca de pr\u00e1ticas e experi\u00eancias entre os pares.</p>"},{"location":"gestores/correcao_rotas/#6-perguntas-frequentes-sobre-a-correcao-de-rotascompartilhamento-de-praticas","title":"6. Perguntas frequentes sobre a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas","text":"<p>1. Como realizar a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o?</p> <p>A revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o deve ser feita pelo Grupo Gestor da escola, com apoio do Inspetor Escolar, considerando:</p> <ul> <li>Revis\u00e3o dos problemas: o Grupo Gestor deve reler a lista de problemas que originou o Plano de A\u00e7\u00e3o e os registros da Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR) N1, fazendo as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</li> <li>Revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es: com a lista de problemas revisada e as orienta\u00e7\u00f5es da da Secretaria e da regional, o Grupo Gestor deve fazer as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias nas a\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>O Grupo Gestor da escola deve ter em m\u00e3os tamb\u00e9m os registros do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio 2 e os registros da SMAR N1. Ap\u00f3s as an\u00e1lises, a escola deve atualizar seu Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae, registrando as mudan\u00e7as.</p> <p>Importante: No momento da corre\u00e7\u00e3o de rotas, lembre-se de que n\u00e3o se trata de elaborar um novo Plano de A\u00e7\u00e3o, mas de revis\u00e1-lo com base em evid\u00eancias, alterando, adicionando ou excluindo a\u00e7\u00f5es.</p> <p>2. Como realizar a revis\u00e3o dos Processos Cruciais?</p> <p>Para revisar os Processos Cruciais, volte \u00e0s an\u00e1lises feitas durante a SMAR. O objetivo \u00e9 melhorar a coleta, registro e monitoramento das informa\u00e7\u00f5es. O Grupo Gestor da escola deve:</p> <ul> <li>Identificar os problemas que afetaram os Indicadores Estruturantes;</li> <li>Listar as melhorias necess\u00e1rias para garantir o registro desses indicadores;</li> <li>Verificar quais a\u00e7\u00f5es precisam ser criadas ou ajustadas para corrigir os Indicadores Estruturantes.</li> </ul> <p>Manter a disciplina no registro e garantir a qualidade dos dados s\u00e3o fundamentais para que a escola se veja refletida nos relat\u00f3rios da SMAR e tome decis\u00f5es acertadas.</p> <p>3. Como atualizar a\u00e7\u00f5es e tarefas do Plano para corrigir rotas?</p> <p>Considere as demandas e orienta\u00e7\u00f5es emitidas pela regional. Determine quais a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mantidas, ajustadas, exclu\u00eddas ou inclu\u00eddas.</p> <p>Para realizar essas a\u00e7\u00f5es, acesse: HTTPS://SIGAE.INSTITUTOUNIBANCO.ORG.BR/PORTAL/LOGIN</p> <p>4. Como selecionar as pr\u00e1ticas a serem compartilhadas?</p> <p>As pr\u00e1ticas compartilhadas devem seguir alguns crit\u00e9rios: contribuir para aumentar ou manter a frequ\u00eancia dos alunos, reduzir o abandono, garantir a aprendizagem, atender diferentes perfis de escolas, ser replic\u00e1veis, ter a participa\u00e7\u00e3o ativa dos estudantes, destacar o Projeto de Vida como central no projeto escolar (para Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral - EMTI), promover a uni\u00e3o da equipe escolar (para escolas EMTI) e mostrar que o trabalho est\u00e1 alinhado com as Atividades Integradoras (para escolas EMTI).</p> <p>As pr\u00e1ticas escolhidas tamb\u00e9m precisam refletir o trabalho colaborativo da escola e os aprendizados do processo.</p> <p>A regional envia orienta\u00e7\u00f5es sobre o compartilhamento de pr\u00e1ticas na RGI-E2, e o Inspetor Escolar ajuda a escola.</p>"},{"location":"gestores/execucao/","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"gestores/execucao/#1-a-importancia-da-execucao","title":"1. A import\u00e2ncia da Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na etapa de Execu\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), a escola implementa as a\u00e7\u00f5es previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o aos resultados pretendidos. \u00c9 hora de executar o que foi planejado e realizar os registros dos Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e nota dos estudantes) e coletar informa\u00e7\u00f5es que d\u00e3o base para avaliar a efetividade das a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Crie uma rotina de monitoramento da realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, tarefas, a entrega de produtos e os problemas constantes no Painel de Riscos do Sigae. Fa\u00e7a os registros no Sigae para que as informa\u00e7\u00f5es fiquem dispon\u00edveis para o Inspetor Escolar e a SRE. J\u00e1 os Indicadores Estruturantes s\u00e3o registrados e acompanhados no Di\u00e1rio Escolar Digital (DED) e no Simade.</p> <p>O acompanhamento abrangente, quantitativo e qualitativo \u00e9 essencial ao longo de todo o ano letivo. Al\u00e9m de monitorar a a\u00e7\u00e3o em si, \u00e9 importante entender como ela est\u00e1 acontecendo e as dificuldades encontradas, para fazer ajustes e fortalecer a colabora\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os eventos da etapa de Execu\u00e7\u00e3o s\u00e3o a Visita T\u00e9cnica 2 (VT-2), no primeiro ciclo do CdG, e a Visita T\u00e9cnica 4 (VT-4), no segundo ciclo. Al\u00e9m do acompanhamento das informa\u00e7\u00f5es, eles tamb\u00e9m iniciam reflex\u00f5es mais profundas para a etapa de Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR), quando s\u00e3o analisados os dados do per\u00edodo. Leve para esses encontros anota\u00e7\u00f5es que facilitem a an\u00e1lise junto com a Inspe\u00e7\u00e3o Escolar.</p> <p>O servidor respons\u00e1vel pelo EMTI na regional deve, sempre que poss\u00edvel, acompanhar essas visitas, mantendo di\u00e1logo ativo e fazendo orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s escolas de EMTI junto ao Inspetor.</p> <p>Informe-se sobre a data de corte dos dados para a SMAR no Sigae com o Inspetor Escolar. Certifique-se que as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o atualizadas no Sigae antes dessa data para ter um retrato mais fiel \u00e0 realidade na hora de avaliar o andamento das a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Algumas perguntas podem auxiliar a Dupla Gestora na execu\u00e7\u00e3o durante o ano letivo:</p> <ul> <li>O que foi planejado, feito e conquistado continua fazendo sentido em vista aos resultados esperados ou precisa de ajustes?</li> <li>Os recursos destinados - sejam financeiros, tempo ou equipe - est\u00e3o sendo bem utilizados?</li> <li>O que n\u00e3o saiu certo e por qu\u00ea?</li> <li>Como explicar os resultados inesperados?</li> <li>As a\u00e7\u00f5es mais importantes foram priorizadas?</li> <li>A escola conseguiu articular com os atores necess\u00e1rios para resolver quest\u00f5es que fogem da sua al\u00e7ada?</li> <li>Suas a\u00e7\u00f5es contribuem para a estrat\u00e9gia das demais inst\u00e2ncias? Ou seja, est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os objetivos estrat\u00e9gicos e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias da rede?</li> </ul>"},{"location":"gestores/execucao/#2-os-indicadores-estruturantes-e-os-processos-cruciais","title":"2. Os Indicadores Estruturantes e os Processos Cruciais","text":"<p>Os Indicadores Estruturantes s\u00e3o: aulas dadas, frequ\u00eancia e nota dos estudantes. Seu monitoramento ao longo do ano \u00e9 essencial para o sucesso do Plano de A\u00e7\u00e3o e para o alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede.</p> <p>Os Processos Cruciais s\u00e3o aqueles que garantem a execu\u00e7\u00e3o eficaz do Plano de A\u00e7\u00e3o, dentro de suas etapas e ciclos. Eles geram dados e evid\u00eancias para a execu\u00e7\u00e3o, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es.</p> <p>S\u00e3o Processos Cruciais do CdG:</p> <ul> <li>A realiza\u00e7\u00e3o do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio ao Planejamento e \u00e0 SMAR.</li> <li>A participa\u00e7\u00e3o nas Visitas T\u00e9cnicas (VT), no Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1), na SMAR N1 e nas Reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada (RGI).</li> <li>O registro dos Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes), inseridos no sistema da SEE - Simade e Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico Digital (DED).</li> </ul>"},{"location":"gestores/execucao/#3-a-cultura-do-registro","title":"3. A cultura do registro","text":"<p>Registre! A coleta frequente e sistematizada de dados e evid\u00eancias sobre as a\u00e7\u00f5es pode acontecer por meio de processos formais (fichas, relat\u00f3rios) ou informais, como a conversa de corredor. Todos os atores da comunidade escolar podem contribuir.</p> <p>Fa\u00e7a o acompanhamento quantitativo e qualitativo. Os n\u00fameros s\u00e3o importantes, mas narrativas e percep\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o valiosas. A interpreta\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros e as reflex\u00f5es da equipe contam.</p>"},{"location":"gestores/execucao/#4-rotina-de-monitoramento-das-acoes-e-ajustes-pontuais","title":"4. Rotina de monitoramento das a\u00e7\u00f5es e ajustes pontuais","text":"<p>Crie uma rotina de monitoramento das a\u00e7\u00f5es e de ajustes pontuais. Pactue com os respons\u00e1veis as datas das atividades para manter o cronograma em dia. Aproveite alguns minutos das reuni\u00f5es do cotidiano escolar para checar com os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e tarefas o seu andamento.</p> <p>Fa\u00e7a o registro das tarefas, produtos e resultados no Sigae ao longo do processo. Isso facilita o dia a dia e economiza tempo na hora de avaliar o andamento das atividades. Al\u00e9m disso, contribui para dar visibilidade aos avan\u00e7os e desafios da escola. Garanta a qualidade dos dados inseridos no sistema para um monitoramento efetivo e assegurar uma avalia\u00e7\u00e3o com mais exatid\u00e3o.</p> <p>O olhar panor\u00e2mico, baseado no registro das evid\u00eancias e considerando todo o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o, contribui muito para a an\u00e1lise aprofundada da SMAR. As evid\u00eancias e reflex\u00f5es do per\u00edodo v\u00e3o orientar os ajustes na etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p>"},{"location":"gestores/execucao/#5-perguntas-frequentes-sobre-a-execucao","title":"5. Perguntas frequentes sobre a Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>1. Como colocar o Plano de A\u00e7\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o?</p> <p>Ao postar a vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae e indicar que uma tarefa foi iniciada, o Plano de A\u00e7\u00e3o j\u00e1 passa para o status chamado \"Em execu\u00e7\u00e3o\". Isso significa que ele sai do modo \"Em elabora\u00e7\u00e3o\" e come\u00e7a a ser executado e monitorado.</p> <p>Para saber mais, confira o tutorial de registro da execu\u00e7\u00e3o: https://youtu.be/qi4Al3wTSN4</p> <p>2. Como atualizar o produto e o resultado das a\u00e7\u00f5es?</p> <p>Na tela inicial do sistema, \u00e9 poss\u00edvel visualizar os cards referentes \u00e0s tarefas, a\u00e7\u00f5es e produtos. \u00c9 s\u00f3 clicar onde deseja para atualizar o status do que est\u00e1 sendo realizado. Veja o tutorial completo no link: https://www.youtube.com/watch?v=qi4Al3wTSN4</p> <p>3. Como atualizar as a\u00e7\u00f5es e tarefas do Plano de A\u00e7\u00e3o?</p> <p>A atualiza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 feita direto no Sigae. Ent\u00e3o, \u00e9 uma boa ideia exportar e salvar uma c\u00f3pia da vers\u00e3o do Plano para incluir no memorial de gest\u00e3o do ano. O Sigae s\u00f3 guarda a vers\u00e3o mais atual, ent\u00e3o, n\u00e3o se esque\u00e7a de salvar as vers\u00f5es anteriores antes de atualizar o Plano. A Dupla Gestora pode pautar prazos para os ajustes propostos e delegar a atualiza\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis por cada altera\u00e7\u00e3o a ser realizada no Sigae. Tal a\u00e7\u00e3o \u00e9 um passo fundamental para pensar naquilo que pode ser ajustado.</p> <p>Na tela inicial do sistema, \u00e9 poss\u00edvel visualizar os cards referentes \u00e0s tarefas, a\u00e7\u00f5es e produtos. \u00c9 s\u00f3 clicar onde deseja para atualizar o status do que est\u00e1 sendo realizado. Veja o tutorial completo no link: https://www.youtube.com/watch?v=qi4Al3wTSN4</p> <p>4. O que \u00e9 a data de corte da Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR)?</p> <p>\u00c9 o prazo-limite para que as Duplas Gestoras das escolas fa\u00e7am os registros da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e dos Processos Cruciais no Sigae. \u00c9 fundamental cumprir esse prazo para que a SMAR da escola demonstre, por meio dos relat\u00f3rios, as informa\u00e7\u00f5es e evid\u00eancias de acordo com a realidade.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"gestores/planejamento/#1-a-importancia-do-planejamento","title":"1. A import\u00e2ncia do Planejamento","text":"<p>O Planejamento \u00e9 a primeira etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) e, para realiz\u00e1-lo, \u00e9 fundamental considerar inicialmente a pactua\u00e7\u00e3o de metas para a rede. A meta \u00e9 uma das medidas do impacto dos Planos de A\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o elaborados, monitorados e avaliados ao longo do ano e sua defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada para uma atua\u00e7\u00e3o intencional e consequente, que passa a considerar a coer\u00eancia interna e a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o de forma mais consistente.</p> <p>Em Minas Gerais, h\u00e1 uma meta estadual que \u00e9 desdobrada para as regionais e para as escolas, chamada de Ideb Minas. Para o c\u00e1lculo das metas, leva-se em conta o Indicador de Rendimento (Censo Escolar), as taxas de Profici\u00eancias de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica no Proeb por escola (SIMAVE), as taxas de Profici\u00eancias Preliminares de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica no Saeb por escola (Inep) e o indicador de N\u00edvel Socioecon\u00f4mico - NSE (Inep).</p> <p>\u00c9 importante destacar que o NSE \u00e9 uma vari\u00e1vel-chave nas pesquisas sociais e, cada vez mais, estudos apontam que a rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edvel socioecon\u00f4mico e desempenho escolar apresentam alta correla\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia no desempenho dos estudantes. Por isso, as metas propostas para o Ideb Minas, para cada escola, consideram o novo NSE m\u00e9dio dos estudantes.</p> <p>Nesse sentido, as 3 inst\u00e2ncias (SEE, SREs e escolas) definem o que pretendem realizar no ano, priorizando projetos e a\u00e7\u00f5es, considerando a meta a ser alcan\u00e7ada.</p> <p>Portanto, ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das metas, a Secretaria apresenta as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es para as regionais. Depois, as regionais, por meio do Inspetor Escolar, passam essas orienta\u00e7\u00f5es para as escolas, considerando suas particularidades. Com essas informa\u00e7\u00f5es, as escolas elaboram seus Planos de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>As 3 inst\u00e2ncias elaboram e postam a primeira vers\u00e3o (V1) dos seus Planos de A\u00e7\u00e3o no Sigae. Profissionais da Coordena\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Educacional (CGE) analisam os planos das SREs e os Inspetores Escolares analisam os planos das escolas que acompanham. Assim, ajustes e melhorias s\u00e3o feitos antes da postagem da vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae.</p> <p>Para elaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o, as escolas fazem o diagn\u00f3stico da sua situa\u00e7\u00e3o atual, por meio do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio. O Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio orienta o Grupo Gestor da escola na identifica\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o dos problemas. Ele tamb\u00e9m contribui para a elabora\u00e7\u00e3o do Painel de Risco, com os problemas que n\u00e3o est\u00e3o sob a governabilidade da escola, ou seja, que ela n\u00e3o pode resolver de forma aut\u00f4noma. Ele tamb\u00e9m subsidia a conversa entre o Inspetor Escolar e a Dupla Gestora no Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1), que \u00e9 um encontro remoto ou presencial de apoio \u00e0 escola na elabora\u00e7\u00e3o do seu Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto do processo de Planejamento, que culmina com as decis\u00f5es de cada inst\u00e2ncia da gest\u00e3o educacional (escola, SRE e SEE) quanto ao que vai priorizar no ano, depois de diagnosticar onde \u00e9 que precisa agir. \u00c9 um documento que serve como guia da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do ano corrente .</p> <p>O Planejamento \u00e9 a hora de pensar de maneira estruturada as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para a sua comunidade escolar. Essa etapa d\u00e1 clareza sobre o que fazer, como atuar e sobre quais resultados se pretende atingir.</p> <p>No planejamento, tamb\u00e9m \u00e9 formado o Grupo Gestor da escola, respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o e monitoramento do CdG. O Grupo Gestor \u00e9 composto pelo Diretor Escolar, Especialista em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (EEB)/Especialista EMTI, Representantes de Professores, das Fam\u00edlias e/ou Respons\u00e1veis dos Estudantes (podem ou n\u00e3o ser membros do Colegiado Escolar). Deve ter no m\u00ednimo 5 integrantes (n\u00e3o h\u00e1 limite m\u00e1ximo) dispostos a participar das reuni\u00f5es e atividades do CdG. Quanto mais diverso esse grupo, melhor.</p> <p>Um planejamento bem feito torna as pr\u00f3ximas etapas do CdG (Execu\u00e7\u00e3o, SMAR e Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas) mais eficazes.</p> <p>Em resumo, as atividades da etapa de Planejamento s\u00e3o:</p> <ol> <li>A escola faz o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio.</li> <li>A escola participa do Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1) de forma remota ou presencial junto ao Inspetor Escolar.</li> <li>A escola finaliza a vers\u00e3o 1 (V1) do Plano de A\u00e7\u00e3o e faz a postagem no Sigae.</li> <li>Inspetor Escolar realiza a devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o na Visita T\u00e9cnica 1 (VT-1).</li> <li>A escola elabora a vers\u00e3o final (VF) do Plano de A\u00e7\u00e3o e posta no Sigae.</li> </ol> <p>Aten\u00e7\u00e3o: Para que esse fluxo de atividades corra bem, atente-se ao cronograma pactuado com o Inspetor Escolar. Prepare-se para os eventos (Ponto de Checagem - Escola 1, Visita T\u00e9cnica e Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada - Escola 1). Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel aproveitar melhor os momentos de troca e cria\u00e7\u00e3o coletiva, direcionando energia para pensar a\u00e7\u00f5es cada vez mais potentes para atingir os objetivos estrat\u00e9gicos, que s\u00e3o:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>Considere as diretrizes da SEE no planejamento escolar, assim como o Ideb Minas e outros indicadores dispon\u00edveis na rede.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#2-como-elaborar-o-exercicio-previo-e-fazer-um-bom-diagnostico","title":"2. Como elaborar o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio e fazer um bom diagn\u00f3stico","text":"<p>O Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio \u00e9 uma atividade realizada pelo Grupo Gestor da escola que tra\u00e7a um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual e orienta a identifica\u00e7\u00e3o e a prioriza\u00e7\u00e3o de problemas.</p> <p>O momento ideal de fazer o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio \u00e9 ap\u00f3s a Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada - Escola 1 (RGI-E1), quando as diretrizes da SEE s\u00e3o compartilhadas, assim como os Planos de A\u00e7\u00e3o da SEE e SRE, e antes do Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1) do Planejamento, que \u00e9 o momento de orienta\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>O diagn\u00f3stico do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio serve de base para o di\u00e1logo entre o Inspetor Escolar e a Dupla Gestora no PC-E1 e tamb\u00e9m para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e do Painel de Risco, com os problemas que n\u00e3o est\u00e3o sob a governabilidade da escola, ou seja, que demandam a\u00e7\u00e3o da SEE ou da regional para resolu\u00e7\u00e3o.</p> <p>Aten\u00e7\u00e3o: Ao fazer o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio, tenha sempre em vista os objetivos estrat\u00e9gicos da rede e os dados dos relat\u00f3rios do Sigae. Os objetivos estrat\u00e9gicos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>Tenha em m\u00e3os os dados dos pain\u00e9is de frequ\u00eancia, aulas dadas e notas das avalia\u00e7\u00f5es internas do ano anterior. Analise os pontos de aten\u00e7\u00e3o dos dados sob a perspectiva de cada objetivo estrat\u00e9gico da rede. para os pontos de aten\u00e7\u00e3o levantados, fa\u00e7a o exerc\u00edcio dos 5 porqu\u00eas. Fa\u00e7a essa reflex\u00e3o junto com o grupo gestor e registre os problemas identificados. O registro das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental. Para priorizar os problemas, ou seja, decidir quais deles devem integrar o Plano de A\u00e7\u00e3o, reflita sobre o que \u00e9 urgente, o que \u00e9 exequ\u00edvel e o que est\u00e1 sob sua al\u00e7ada.</p> <p>DICA: O exerc\u00edcio dos 5 porqu\u00eas ajuda a chegar \u00e0 causa-raiz de problemas que podem parecer superficiais \u00e0 primeira vista. Ele consiste em definir uma quest\u00e3o inicial e questionar 5 vezes por que. Confira um exemplo pr\u00e1tico:</p> <p>Cen\u00e1rio: O grupo gestor identificou que o abandono escolar ocorreu de forma consider\u00e1vel na terceira s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio no ano anterior. Problema Inicial: Abandono Escolar. 1. Por que os estudantes do terceiro ano do Ensino M\u00e9dio abandonaram a escola? R. Porque n\u00e3o tinham tempo para frequentar a escola. 2. Por que n\u00e3o tinham tempo? R. Porque tiveram que trabalhar. 3. Por que esses estudantes precisam trabalhar? R. Porque as fam\u00edlias/respons\u00e1veis vivem em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e a prioridade \u00e9 o sustento familiar. 4. Por que n\u00e3o conseguem conciliar trabalho e estudos? R. Porque t\u00eam uma carga hor\u00e1ria exaustiva e n\u00e3o enxergam na escola um ambiente atrativo para de forma resiliente frequentarem as aulas. 5. Por que n\u00e3o consideram a escola um ambiente atrativo? R. Porque se sentem discriminados por n\u00e3o terem a mesma disponibilidade de dedica\u00e7\u00e3o aos estudos que os demais e, dessa forma, n\u00e3o conseguem acompanhar o ritmo da turma, o que gera falta de pertencimento ao processo de ensino-aprendizagem. Causa-Raiz: Falta de sentimento de pertencimento dos estudantes do terceiro ano do Ensino M\u00e9dio.</p> <p>A Tabela 1 \u00e9 um exemplo de formul\u00e1rio para uso durante o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio.</p> <p>TABELA 1 - Formul\u00e1rio do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio</p> OBJETIVO PROBLEMAS RELACIONADOS PROBLEMAS PRIORIZADOS Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante. Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida. Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais. Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas. Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios. Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior."},{"location":"gestores/planejamento/#3-como-elaborar-o-plano-de-acao","title":"3. Como elaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um Plano de A\u00e7\u00e3o elaborado de forma diligente e colaborativa economiza tempo futuro em ajustes e corre\u00e7\u00f5es. O primeiro passo \u00e9 estar munido de informa\u00e7\u00f5es e dados. Para isso, conte com o Grupo Gestor da escola para realizar o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio e, assim, ter um ponto de partida para pensar em a\u00e7\u00f5es para lidar com os problemas identificados e priorizados.</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o da escola tra\u00e7a um caminho para alcan\u00e7ar os objetivos estrat\u00e9gicos e resolver os problemas mapeados no Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio. \u00c9 importante que os problemas identificados sejam vinculados aos objetivos estrat\u00e9gicos.</p> <p>Pelo menos 4 objetivos estrat\u00e9gicos precisam ser contemplados. Para cada problema ou conjunto de problemas, defina uma a\u00e7\u00e3o a ser realizada. E para cada a\u00e7\u00e3o, um conjunto de tarefas, seguindo o fluxo:</p> <p>OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO &gt; PROBLEMAS &gt; A\u00c7\u00d5ES &gt; PRODUTOS &gt; TAREFAS &gt; RESPONS\u00c1VEIS</p> <p>ATEN\u00c7\u00c3O: as escolas de EMTI possuem outros elementos no Plano de A\u00e7\u00e3o, a saber: Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores; Premissa; Eixo Formativo e Indicador de Processo.</p> <p>Pense em a\u00e7\u00f5es que possam ser desmembradas em tarefas menores para serem cumpridas em bimestres, meses ou semanas, por exemplo, levando em considera\u00e7\u00e3o o calend\u00e1rio escolar e outras atividades que possam impactar a execu\u00e7\u00e3o. Isso facilita o sucesso do Plano e o monitoramento das atividades.</p> <p>Estimule pr\u00e1ticas que combatam as desigualdades estruturais e respeitem a diversidade cultural dos territ\u00f3rios e a identidade dos estudantes para um ambiente mais inclusivo.</p> <p>Ao cadastrar uma a\u00e7\u00e3o e suas tarefas, descreva o produto que a a\u00e7\u00e3o vai gerar, seus resultados esperados, respons\u00e1veis, prazos e p\u00fablico-alvo. Estas informa\u00e7\u00f5es e o conjunto de tarefas comp\u00f5em o Mapa de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Converse com o Grupo Gestor sobre a atribui\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis, defini\u00e7\u00e3o de prazos e indicadores a serem monitorados.</p> <p>Para fazer um bom Plano de A\u00e7\u00e3o, fique atento aos seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>Coer\u00eancia entre problema e a\u00e7\u00e3o.</li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 etapa de ensino e p\u00fablico-alvo.</li> <li>Clareza na descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e nos resultados esperados.</li> <li>Resultados mensur\u00e1veis que geram impacto e possibilitam monitoramento.</li> <li>Capacidade de execu\u00e7\u00e3o das tarefas no tempo planejado.</li> </ul> <p>Escolas EMTI:</p> <ul> <li>Adequa\u00e7\u00e3o aos indicadores de processo.</li> <li>Relacionar a\u00e7\u00f5es \u00e0 premissa e identificar eixos formativos.</li> </ul> <p>Lembre-se: Aproveite o Ponto de Checagem (PC-E1) para tirar suas d\u00favidas. A devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo Inspetor Escolar na Visita T\u00e9cnica 1 (VT-1). Depois disso, a Dupla Gestora posta a vers\u00e3o final no Sigae.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#4-o-que-sao-mapas-de-acao","title":"4. O que s\u00e3o Mapas de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, s\u00e3o desenvolvidos os Mapas de A\u00e7\u00e3o, que desdobram as a\u00e7\u00f5es em tarefas com mais detalhamento, que ser\u00e3o executadas e monitoradas. O Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 composto por um conjunto de Mapas de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Confira na Tabela 2 um exemplo do Mapa de A\u00e7\u00e3o da escola de Ensino M\u00e9dio Parcial.</p> <p>TABELA 2 - EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL</p> EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL Objetivo estrat\u00e9gico: Tornar a escola mais atrativa e inclusiva,         com a comunidade escolar atuante        Problemas: Altos \u00edndices de faltas, principalmente no 2o e 3o         anos do EM        Nome da a\u00e7\u00e3o: Instaura\u00e7\u00e3o de rotina de acompanhamento da         frequ\u00eancia        Descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o: Levantar semanalmente a frequ\u00eancia dos         estudantes e elaborar planos de atua\u00e7\u00e3o para estudantes infrequentes        Eixo de atua\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica P\u00fablico-alvo: Estudantes dos 2o e 3o anos do EM Respons\u00e1vel: Maria Tavares Produtos: Painel de monitoramento da frequ\u00eancia dos estudantes         elaborado. Instaura\u00e7\u00e3o de rotina de monitoramento e identifica\u00e7\u00e3o da         causa das faltas. Elabora\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas aos estudantes         infrequentes.        Resultado esperado: Garantir que todos os estudantes atinjam o         m\u00ednimo de 75% de frequ\u00eancia escolar        Data de in\u00edcio: 01/02/24 Data de t\u00e9rmino: 30/06/24 TAREFAS T\u00edtulo da tarefa: Elaborar painel de monitoramento da frequ\u00eancia         escolar dos estudantes para apoiar o acompanhamento pelos docentes e         gest\u00e3o        Respons\u00e1vel: Ant\u00f4nia Torres Data de in\u00edcio: 14/02/24 Data de t\u00e9rmino: 30/03/24 Valor R$: 00,00 T\u00edtulo da tarefa: Implantar rotina de identifica\u00e7\u00e3o semanal dos         estudantes infrequentes no primeiro semestre        Respons\u00e1vel: Julia Silva Data de in\u00edcio: 20/02/24 Data de t\u00e9rmino: 30/04/24 Valor R$: 00,00 T\u00edtulo da tarefa: Realizar encontros quinzenais com os docentes         para identifica\u00e7\u00e3o das causas das faltas e defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es        Respons\u00e1vel: Manuel Mendes Data de in\u00edcio: 20/02/24 Data de t\u00e9rmino: 30/06/24 Valor R$: 00,00 <p>Confira na Tabela 3 um exemplo do Mapa de A\u00e7\u00e3o de escola EMTI.</p> <p>TABELA 3 - EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI</p> EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores: Miss\u00e3o: Compromisso de         promover a forma\u00e7\u00e3o integral, de excel\u00eancia e inclusiva dos adolescentes         e jovens, propiciando-lhes oportunidades de desenvolvimento humano e de         exerc\u00edcio efetivo da cidadania. Vis\u00e3o: Fortalecer a         pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o integral de qualidade para o Ensino M\u00e9dio,         garantindo o desenvolvimento de Jovens Protagonistas, com \u00eanfase em seus         Projetos de Vida. Valores: Compromisso,         Corresponsabilidade, Respeito, Lideran\u00e7a, Protagonismo, Liberdade,         Acolhimento, Seguran\u00e7a.        Objetivo estrat\u00e9gico: Tornar a escola mais atrativa e         inclusiva, com a comunidade escolar atuante        Problemas: Altos \u00edndices de faltas, principalmente nos         2o e 3o anos do EM        Nome da a\u00e7\u00e3o: Vale a pena ficar! Premissa: Protagonismo Descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o: Levantar semanalmente a frequ\u00eancia         dos estudantes e elaborar planos de atua\u00e7\u00e3o para estudantes infrequentes        Eixo formativo: Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica de Excel\u00eancia        Eixo de atua\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica P\u00fablico-alvo: Estudantes dos 2o e 3o anos do EM        Respons\u00e1vel: Maria Tavares Produtos: Painel de monitoramento da frequ\u00eancia dos         estudantes elaborado. Instaura\u00e7\u00e3o de rotina de monitoramento e         identifica\u00e7\u00e3o da causa das faltas. Elabora\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas aos         estudantes infrequentes.        Indicador de processo: Frequ\u00eancia dos estudantes        Resultado esperado: Garantir que todos os estudantes         atinjam o m\u00ednimo de 75% de frequ\u00eancia escolar        Data de in\u00edcio: 14/03/24 Data de t\u00e9rmino: 17/12/24 TAREFAS T\u00edtulo da tarefa: Elaborar painel de monitoramento da         frequ\u00eancia escolar dos estudantes para apoiar o acompanhamento pelos         docentes e gest\u00e3o        Respons\u00e1vel: Ant\u00f4nia Torres Data de in\u00edcio: 14/02/24 Data de t\u00e9rmino: 30/03/24 Valor R$: 00,00 T\u00edtulo da tarefa: Implantar rotina de identifica\u00e7\u00e3o         semanal dos estudantes infrequentes no primeiro semestre        Respons\u00e1vel: Julia Silva Data de in\u00edcio: 20/02/24 Data de t\u00e9rmino: 30/04/24 Valor R$: 00,00 T\u00edtulo da tarefa: Realizar encontros quinzenais com os         docentes para identifica\u00e7\u00e3o das causas das faltas e defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es        Respons\u00e1vel: Manuel Mendes Data de in\u00edcio: 20/02/24 Data de t\u00e9rmino: 30/06/24 Valor R$: 00,00"},{"location":"gestores/planejamento/#5-exemplo-de-plano-de-acao","title":"5. Exemplo de Plano de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"gestores/planejamento/#51-plano-de-acao-escola-de-ensino-medio-parcial","title":"5.1. Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola de Ensino M\u00e9dio Parcial","text":"<p>Confira na Tabela 4 um exemplo do Plano de A\u00e7\u00e3o de uma escola de Ensino M\u00e9dio Parcial. Note que cada objetivo estrat\u00e9gico pode ter mais de um problema e mais de uma a\u00e7\u00e3o.</p> <p>TABELA 4 - PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL</p> PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL Nome do Plano de A\u00e7\u00e3o Objetivos estrat\u00e9gicos da escola Problemas da escola A\u00e7\u00f5es da escola          Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar         atuante.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 Problema 3 A\u00e7\u00e3o 2          Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu         projeto de vida.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 A\u00e7\u00e3o 2 A\u00e7\u00e3o 3          Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas         educacionais.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1          Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as         motivadas e qualificadas.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios. Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1          Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas,         da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 Problema 3 A\u00e7\u00e3o 2 Problema 4"},{"location":"gestores/planejamento/#52-elementos-do-plano-de-acao-escola-de-ensino-medio-parcial","title":"5.2. Elementos do Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola de Ensino M\u00e9dio Parcial","text":"<p>OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO: indicar um dos 6 objetivos estrat\u00e9gicos da rede:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>PROBLEMA: Situa\u00e7\u00e3o atual, dificuldade diagnosticada.</p> <p>NOME DA A\u00c7\u00c3O: t\u00edtulo da a\u00e7\u00e3o a ser realizada.</p> <p>DESCRI\u00c7\u00c3O DA A\u00c7\u00c3O: detalhamento do que ser\u00e1 feito. Recomenda-se o uso do verbo no infinitivo.</p> <p>EIXO DE ATUA\u00c7\u00c3O: indica a natureza da a\u00e7\u00e3o a ser executada. S\u00e3o 4 eixos: . Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica. . Gest\u00e3o de Rede. . Gest\u00e3o de Pessoas. . Gest\u00e3o de Infraestrutura.</p> <p>P\u00daBLICO-ALVO: a quem a a\u00e7\u00e3o se destina.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL: pessoa respons\u00e1vel por coordenar a a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o necessariamente por execut\u00e1-la.</p> <p>PRODUTO: o que a a\u00e7\u00e3o vai entregar, de forma quantificada para permitir o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.</p> <p>RESULTADO ESPERADO: deve indicar o impacto no problema relacionado, incluindo uma estimativa mensur\u00e1vel de quanto se pretende alcan\u00e7ar com a a\u00e7\u00e3o.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 iniciada.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 finalizada.</p> <p>TAREFA: passo a passo a ser realizado para que a a\u00e7\u00e3o seja entregue. Recomenda-se utilizar o verbo no infinitivo.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL PELA TAREFA: indica o respons\u00e1vel por executar a tarefa.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO: primeiro dia de execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO: prazo final da execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>VALOR: se necess\u00e1rio, indicar o recurso a ser utilizado na execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#53-plano-de-acao-escola-emti","title":"5.3. Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola EMTI","text":"<p>O Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas de EMTI come\u00e7a com a Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores declarados pela escola.</p> <p>Depois, s\u00e3o apresentados os objetivos estrat\u00e9gicos, problemas, a\u00e7\u00f5es e tarefas. Note que cada objetivo estrat\u00e9gico pode ter mais de um problema e mais de uma a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Nas escolas de EMTI, cada a\u00e7\u00e3o \u00e9 seguida da sua premissa, seus indicadores e seu Eixo Formativo durante o detalhamento no Mapa de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Confira na Tabela 5 um exemplo de Plano de A\u00e7\u00e3o de escola EMTI.</p> <p>TABELA 5 - PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI</p> PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI Nome do Plano de A\u00e7\u00e3o Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores da escola Objetivos estrat\u00e9gicos da escola Problemas da escola A\u00e7\u00f5es da escola          Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar         atuante.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 Problema 3 A\u00e7\u00e3o 2          Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu         projeto de vida.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 A\u00e7\u00e3o 2 A\u00e7\u00e3o 3          Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas         educacionais.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1          Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as         motivadas e qualificadas.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios. Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1          Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas,         da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.        Problema 1 A\u00e7\u00e3o 1 Problema 2 Problema 3 A\u00e7\u00e3o 2 Problema 4"},{"location":"gestores/planejamento/#54-elementos-do-plano-de-acao-escola-emti","title":"5.4. Elementos do Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola EMTI","text":"<p>MISS\u00c3O, VIS\u00c3O E VALORES</p> <ol> <li>A miss\u00e3o define a raz\u00e3o de ser da escola, ou seja, para o que ela existe.</li> <li>A vis\u00e3o \u00e9 onde a escola quer chegar.</li> <li>Os valores guiam comportamentos e atitudes que todos devem seguir.</li> </ol> <p>OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO: indica um dos 6 objetivos estrat\u00e9gicos definidos:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>PROBLEMA: Situa\u00e7\u00e3o atual, dificuldade diagnosticada.</p> <p>NOME DA A\u00c7\u00c3O: t\u00edtulo da a\u00e7\u00e3o a ser realizada.</p> <p>PREMISSAS:</p> <ol> <li>Protagonismo</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o continuada</li> <li>Excel\u00eancia em gest\u00e3o</li> <li>Corresponsabilidade</li> <li>Replicabilidade</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o para o trabalho</li> </ol> <p>DESCRI\u00c7\u00c3O DA A\u00c7\u00c3O: detalha o que ser\u00e1 feito. Recomenda-se o uso do verbo no infinitivo.</p> <p>EIXO FORMATIVO: . Forma\u00e7\u00e3o para a vida . Forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias do s\u00e9culo XXI . Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de excel\u00eancia</p> <p>EIXO DE ATUA\u00c7\u00c3O: indica a natureza da a\u00e7\u00e3o a ser executada. S\u00e3o 4 eixos: . Gest\u00e3o pedag\u00f3gica . Gest\u00e3o de rede . Gest\u00e3o de pessoas . Gest\u00e3o de infraestrutura</p> <p>P\u00daBLICO-ALVO: a quem a a\u00e7\u00e3o se destina.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL: pessoa respons\u00e1vel por coordenar a a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o necessariamente por execut\u00e1-la.</p> <p>PRODUTO: o que a a\u00e7\u00e3o vai entregar, de forma quantificada para permitir o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.</p> <p>INDICADORES DE PROCESSO:</p> <ol> <li>Redu\u00e7\u00e3o da defasagem apurada na Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica.</li> <li>Desenvolvimento das pr\u00e1ticas protagonistas.</li> <li>Frequ\u00eancia escolar.</li> <li>Taxa de abandono.</li> <li>Estudantes com Projeto de Vida em elabora\u00e7\u00e3o.</li> <li>Cumprimento do curr\u00edculo frente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es propostas pelo Novo Ensino M\u00e9dio.</li> <li>Seguran\u00e7a sanit\u00e1ria assegurada com rigor, conforme protocolos locais e estabelecidos pela rede.</li> <li>Plano de A\u00e7\u00e3o contextualizado at\u00e9 a data estipulada pela rede.</li> <li>\u00cdndice de ades\u00e3o das fam\u00edlias.</li> <li>Pr\u00e1ticas de \u00eaxito replic\u00e1veis registradas e divulgadas.</li> </ol> <p>RESULTADO ESPERADO: \u00e9 o impacto previsto, incluindo uma estimativa mensur\u00e1vel de quanto se pretende alcan\u00e7ar com a a\u00e7\u00e3o, relacionando-o com a meta apresentada para as escolas de EMTI e para cada indicador de processo.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 iniciada.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 finalizada.</p> <p>TAREFA: passo a passo a ser realizado para que a a\u00e7\u00e3o seja entregue. Dica: use o verbo no infinitivo.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL PELA TAREFA: indica o respons\u00e1vel por executar a tarefa.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO: primeiro dia de execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO: prazo final da execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>VALOR: se necess\u00e1rio, indicar o recurso a ser utilizado na execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#6-como-se-preparar-para-o-ponto-de-checagem-escola-1-pc-e1","title":"6. Como se preparar para o Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1)","text":"<p>O Ponto de Checagem - Escola 1 (PC - E1) \u00e9 um encontro entre o Inspetor Escolar e a Dupla Gestora, presencial ou on-line, para dar apoio na elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para aproveitar ao m\u00e1ximo o PC-E1, os Mapas de A\u00e7\u00e3o do Plano t\u00eam que ter sido minimamente elaborados junto com o Grupo Gestor para que a conversa se baseie nas poss\u00edveis melhorias e d\u00favidas que tenham surgido durante o processo. Ou seja, fa\u00e7a o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio antes desse evento, assim como uma pr\u00e9via do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Apresente a proposta de Plano de A\u00e7\u00e3o para o Inspetor Escolar. Aproveite o encontro para esclarecer as d\u00favidas, criar alinhamentos, dividir o exerc\u00edcio dos 5 porqu\u00eas e o diagn\u00f3stico dos desafios. Solicite o apoio necess\u00e1rio!</p> <p>Tenha em m\u00e3os os dados e evid\u00eancias dos problemas. Juntos, escola e Inspe\u00e7\u00e3o Escolar far\u00e3o os ajustes e os encaminhamentos necess\u00e1rios para o pr\u00f3ximo encontro (VT-1) e fortalecer\u00e3o o planejamento com a interlocu\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#7-como-se-preparar-para-a-visita-tecnica-1-vt-1","title":"7. Como se preparar para a Visita T\u00e9cnica 1 (VT-1)","text":"<p>O objetivo da VT-1 \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o da devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola previamente postado no Sigae. Em conjunto, Grupo Gestor da escola e Inspetor Escolar alinham as oportunidades de melhoria no Plano. Com esses ajustes, o Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 atualizado no Sigae em vers\u00e3o final.</p> <p>Na VT-1, o Grupo Gestor e o Inspetor Escolar tamb\u00e9m pactuam como ser\u00e1 realizado o acompanhamento e o monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o na etapa de Execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#8-o-processo-de-devolutiva-do-plano-de-acao","title":"8. O processo de Devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a Visita T\u00e9cnica 1 (VT-1), o Inspetor Escolar faz a devolutiva sobre o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, a partir de uma an\u00e1lise minuciosa, com questionamentos e sugest\u00f5es. Isso \u00e9 importante para aperfei\u00e7oar o Plano, tirar d\u00favidas e manter o alinhamento com os objetivos estrat\u00e9gicos da rede.</p> <p>Nesse encontro, tamb\u00e9m \u00e9 combinado como ser\u00e1 o acompanhamento e o monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o na etapa de Execu\u00e7\u00e3o.</p> <p>N\u00e3o esque\u00e7a: Depois da VT-1, fa\u00e7a os ajustes necess\u00e1rios no Plano de A\u00e7\u00e3o e poste a vers\u00e3o final no Sigae. D\u00ea ci\u00eancia ao registro da VT feito pelo Inspetor no Sigae.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#9-perguntas-frequentes","title":"9. Perguntas frequentes","text":""},{"location":"gestores/planejamento/#91-perguntas-frequentes-sobre-o-plano-de-acao","title":"9.1. Perguntas frequentes sobre o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>1. Como escrever a a\u00e7\u00e3o?</p> <p>Deve-se preencher dois campos: o nome da a\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um t\u00edtulo que resume o que ser\u00e1 feito, e a descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, campo importante para explicar em uma ou duas frases o que ser\u00e1 realizado, de forma que qualquer pessoa possa entender. \u00c9 recomendado come\u00e7ar a descri\u00e7\u00e3o com verbos no infinitivo, como \"Realizar\" ou \"Elaborar\".</p> <p>2. Quantos objetivos o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola deve abranger?</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o da escola precisa abranger pelo menos 4 dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede. Ao inserir o Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae, os objetivos estrat\u00e9gicos que n\u00e3o forem selecionados n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos.</p> <p>3. \u00c9 necess\u00e1rio elaborar pelo menos uma a\u00e7\u00e3o para cada objetivo estrat\u00e9gico?</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o da escola precisa abranger pelo menos 4 dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede. E, para cada um deles, \u00e9 necess\u00e1rio ter, no m\u00ednimo, uma a\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 poss\u00edvel ter mais de uma a\u00e7\u00e3o para cada objetivo estrat\u00e9gico.</p> <p>Ao inserir o Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae, os objetivos estrat\u00e9gicos que n\u00e3o forem selecionados n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos.</p> <p>4. O que s\u00e3o tarefas?</p> <p>As tarefas s\u00e3o todas as atividades necess\u00e1rias para realizar uma a\u00e7\u00e3o.</p> <p>5. As tarefas devem estar em ordem cronol\u00f3gica?</p> <p>As tarefas n\u00e3o precisam estar em ordem cronol\u00f3gica, mas organiz\u00e1-las dessa forma facilita o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e a atualiza\u00e7\u00e3o do status.</p> <p>6. Qual \u00e9 a diferen\u00e7a entre produto e resultado da a\u00e7\u00e3o?</p> <p>O produto s\u00e3o as entregas que a a\u00e7\u00e3o vai gerar, enquanto o resultado \u00e9 o impacto que essas entregas ter\u00e3o no p\u00fablico-alvo.</p> <p>Exemplo: em uma a\u00e7\u00e3o de busca ativa, os produtos podem ser \u201cpainel de monitoramento da frequ\u00eancia escolar elaborado\u201d; \u201cencontros com os docentes para tra\u00e7ar estrat\u00e9gias de combate ao abandono dos infrequentes no 1\u00ba trimestre realizados\u201d; \u201ccampanha de retorno \u00e0 escola para os estudantes que abandonaram realizada\u201d.</p> <p>E o resultado esperado pode ser \u201czerar a taxa de abandono no 1\u00ba semestre\u201d ou \u201crematricular XX estudantes que abandonaram\u201d.</p> <p>7. Como determinar o per\u00edodo da a\u00e7\u00e3o?</p> <p>O per\u00edodo da a\u00e7\u00e3o \u00e9 definido pelas datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas. No entanto, o Plano de A\u00e7\u00e3o precisa ser acompanhado ao longo de todo o ano, o que pode ser dif\u00edcil se todas as a\u00e7\u00f5es tiverem dura\u00e7\u00e3o muito longa.</p>"},{"location":"gestores/planejamento/#92-perguntas-frequentes-sobre-o-exercicio-previo-ao-ponto-de-checagem-escola-1-pc-e1","title":"9.2. Perguntas frequentes sobre o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio ao Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1)","text":"<p>1. Quais dados devem ser utilizados para o diagn\u00f3stico do contexto atual da escola?</p> <ul> <li>Dados dos pain\u00e9is gerenciais disponibilizados pelo \u00d3rg\u00e3o Central e das campanhas realizadas no \u00faltimo ano. Podem ser acessados aqui: https://dados.educacao.mg.gov.br/</li> <li>Dados disponibilizados no Portal SIMAVE e tamb\u00e9m os resultados do Censo Escolar. Podem ser acessados aqui: https://simave.educacao.mg.gov.br/#!/pagina-inicial</li> <li>Dados de aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes disponibilizados no Sigae dos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba bimestres de 2023, com possibilidade de filtros por ano de escolaridade, por turno, por componente curricular. Acesse aqui: https://sigae.institutounibanco.org.br/portal/login</li> <li>Dados do Painel de Indicadores Educacionais, com dados sobre Fluxo escolar, Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb) e Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da Rede P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Proeb). Acesse aqui: bit.ly/paineldeindicadoresedu</li> <li>Outros dados e informa\u00e7\u00f5es que se relacionem com os temas dos objetivos estrat\u00e9gicos.</li> </ul> <p>2. O que s\u00e3o problemas fora da governabilidade da escola e como registr\u00e1-los?</p> <p>Problemas fora da governabilidade da escola s\u00e3o aqueles que demandam aten\u00e7\u00e3o das regionais e/ou da Secretaria, porque a escola n\u00e3o tem autonomia para resolv\u00ea-los. Por exemplo: o problema de falta de professores na escola precisa ser informado \u00e0s regionais e \u00e0 Secretaria, pois essas inst\u00e2ncias t\u00eam compet\u00eancia para atuar de forma direta. Eles podem ser informados por meio do registro, pela escola, no Painel de Risco do Sigae.</p> <p>3. Como o Inspetor pode auxiliar o Grupo Gestor da escola durante o Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1)?</p> <p>O Inspetor Escolar, no PC-E1, deve apoiar a Dupla Gestora da escola na elabora\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 1 de seu Plano de A\u00e7\u00e3o, dialogando sobre as diretrizes da Secretaria, da pr\u00f3pria regional e considerando tamb\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio.</p> <p>No PC-E1, a Dupla Gestora poder\u00e1 revisitar os problemas elencados no Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio e que devem ser priorizados no Plano de A\u00e7\u00e3o para, ent\u00e3o, elaborar as a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Caso a Dupla Gestora da escola j\u00e1 tenha elaborado a\u00e7\u00f5es antes do PC-E1, poder\u00e1 aproveitar o momento e revis\u00e1-las com o Inspetor Escolar, ajustando e aprimorando o que for necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"gestores/smar/","title":"Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR)","text":""},{"location":"gestores/smar/#1-a-importancia-da-smar","title":"1. A import\u00e2ncia da SMAR","text":"<p>A Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados (SMAR) verifica se as a\u00e7\u00f5es planejadas est\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o correta ou se precisam de melhorias ou mudan\u00e7as, que ser\u00e3o realizadas na pr\u00f3xima etapa: Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas. Os seis objetivos estrat\u00e9gicos s\u00e3o:</p> <ol> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ol> <p>\u00c9 essencial refletir sobre quest\u00f5es raciais e de g\u00eanero, identificar grupos vulner\u00e1veis e planejar a\u00e7\u00f5es para corrigir desigualdades de aprendizagem. Os encontros da SMAR proporcionam reflex\u00f5es individuais e coletivas, ampliando a capacidade das escolas, das SREs e da SEE de garantir o direito de aprender e se desenvolver de cada estudante mineiro.</p> <p>Na SMAR, as inst\u00e2ncias (SEE, SREs e escolas) avaliam a execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o e os Indicadores Estruturantes com base em evid\u00eancias. O objetivo \u00e9 verificar se as a\u00e7\u00f5es planejadas est\u00e3o sendo executadas corretamente e se os resultados est\u00e3o alinhados com as expectativas. Caso contr\u00e1rio, identificam-se as causas e realizam-se ajustes. Por isso, a SMAR \u00e9 fundamental para a etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas e para o atingimento dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede de ensino.</p> <p>\u00c9 com base nas evid\u00eancias analisadas na SMAR que se faz as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no Plano de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestores/smar/#2-relatorios-da-smar","title":"2. Relat\u00f3rios da SMAR","text":"<p>A SMAR gera informa\u00e7\u00f5es e dados que podem ser analisados por meio de relat\u00f3rios extra\u00eddos do Sigae. Esses relat\u00f3rios focam na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e nos resultados das escolas que implementam o programa a cada ciclo do CdG.</p> <p>Relat\u00f3rios gerados na escola:</p> <ul> <li>Tarefas</li> <li>Produtos</li> <li>Aulas dadas</li> <li>Frequ\u00eancia</li> <li>Notas</li> <li>Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"gestores/smar/#21-tarefas","title":"2.1. Tarefas","text":"<p>O relat\u00f3rio de Tarefas no Sigae mostra um gr\u00e1fico com os percentuais de distribui\u00e7\u00e3o das tarefas do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola por status:</p> <ul> <li>Vermelho: N\u00e3o iniciada</li> <li>Amarelo: Atrasada</li> <li>Cinza: Em andamento</li> <li>Verde claro: Conclu\u00edda com atraso</li> <li>Verde escuro: Conclu\u00edda</li> </ul> <p>No canto superior direito, h\u00e1 o percentual de execu\u00e7\u00e3o das tarefas conclu\u00eddas, conclu\u00eddas com atraso e em andamento, em rela\u00e7\u00e3o ao total de tarefas previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o no per\u00edodo analisado.</p> <p></p>"},{"location":"gestores/smar/#22-produtos","title":"2.2. Produtos","text":"<p>O relat\u00f3rio de Produtos no Sigae gera um gr\u00e1fico com percentuais que indicam a entrega dos produtos do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola por intervalo.</p> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o do Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Vermelho: N\u00e3o informado</li> <li>Amarelo: 0 a 25%</li> <li>Cinza: 25,01 a 50%</li> <li>Verde claro: 50,01 a 75%</li> <li>Verde escuro: 75,01 a 100%</li> </ul> <p>No canto superior direito, h\u00e1 o percentual de produtos 100% entregues em rela\u00e7\u00e3o ao total previsto no per\u00edodo analisado.</p> <p></p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o no Sigae</p> <p>Ao atualizar o percentual de entrega dos produtos no Sigae, tamb\u00e9m atualize o resultado conforme o status:</p> <ul> <li>Total: 75,01% a 100%</li> <li>Parcial: 25,01 a 75%</li> <li>N\u00e3o iniciado: 0 a 25%</li> </ul>"},{"location":"gestores/smar/#23-aulas-dadas","title":"2.3. Aulas Dadas","text":"<p>O relat\u00f3rio de Aulas Dadas no Sigae gera um gr\u00e1fico mostrando os percentuais de aulas dadas pela escola durante o per\u00edodo analisado em cada SMAR.</p> <p>Como Interpretar o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Barras: representam o percentual de aulas dadas por m\u00eas, diferenciadas por cores para cada ano do Ensino M\u00e9dio Parcial e do Integral (1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba anos).</li> <li>Linha Horizontal Azul: indica a m\u00e9dia de aulas dadas considerando todas as escolas que implementam o programa Jovem de Futuro.</li> <li>Filtros Dispon\u00edveis: permitem acessar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como componente curricular e turma.</li> <li>Campo Superior Direito: mostra o percentual total de aulas dadas pela escola em rela\u00e7\u00e3o ao total previsto no per\u00edodo analisado.</li> </ul> <p></p> <p>Notas Importantes</p> <ul> <li> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o mensal do gr\u00e1fico depende do formato de disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados pela SEE. Se os dados forem fornecidos bimestralmente, a visualiza\u00e7\u00e3o mensal n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel.</p> </li> </ul> <p>O relat\u00f3rio de Frequ\u00eancia dos Estudantes, dispon\u00edvel no Sigae, apresenta um gr\u00e1fico com os percentuais de frequ\u00eancia dos estudantes por ano de escolaridade (1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba anos) durante o per\u00edodo analisado em cada SMAR.</p> <p>Entendendo o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Barras: representam o percentual de frequ\u00eancia dos estudantes por ano de escolaridade e bimestre;</li> <li>Linha Horizontal Vermelha: indica a m\u00e9dia de frequ\u00eancia dos estudantes das escolas que implementam o programa Jovem de Futuro na rede.</li> </ul> <p>Funcionalidades</p> <ul> <li>Filtros Dispon\u00edveis: ano, componente curricular e turma.</li> <li>Campo Superior Direito: exibe o percentual total de frequ\u00eancia dos estudantes da escola em rela\u00e7\u00e3o ao total previsto para o per\u00edodo analisado.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"gestores/smar/#24-frequencia","title":"2.4. Frequ\u00eancia","text":""},{"location":"gestores/smar/#25-notas","title":"2.5. Notas","text":"<p>O relat\u00f3rio de Notas dos Estudantes no Sigae gera um gr\u00e1fico com a distribui\u00e7\u00e3o dos estudantes por quantidade de notas abaixo da m\u00e9dia a cada ciclo de SMAR nas escolas.</p> <p>Como Interpretar o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Barras: Representam a distribui\u00e7\u00e3o dos estudantes de acordo com a quantidade de notas abaixo da m\u00e9dia, por ano de escolaridade (1\u00ba, 2\u00ba, e 3\u00ba anos) e por bimestre.<ul> <li>Verde: Nenhuma nota abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Amarelo: 1 nota abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Laranja: 2 notas abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Vermelho: 3 ou mais notas abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Cinza: Sem informa\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> </ul> <p></p> <ul> <li>Filtros Dispon\u00edveis: permitem acessar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como componente curricular e turma.</li> <li>Campo Superior Direito: mostra o percentual de estudantes com nenhuma nota abaixo da m\u00e9dia e com 1 nota abaixo da m\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o ao total de estudantes da escola.</li> </ul>"},{"location":"gestores/smar/#26-situacao-de-eficacia-do-plano-de-acao","title":"2.6. Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae combina os \u00edndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado, gerando cart\u00f5es e gr\u00e1ficos com informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a implementa\u00e7\u00e3o do plano.</p> <p>Informa\u00e7\u00f5es dos Cart\u00f5es</p> <ul> <li>Postagem do Plano de A\u00e7\u00e3o;</li> <li>Percentual de Registros de Reuni\u00f5es Assinados;</li> <li>Percentual de Registros do Andamento das A\u00e7\u00f5es;</li> <li>Quantidade de Visitas e Pontos de Checagem.</li> </ul> <p></p> <p>Gr\u00e1ficos Gerados</p> <ol> <li>Indicadores da Escola em Rela\u00e7\u00e3o ao Conjunto de Escolas:<ul> <li>Compara a m\u00e9dia da escola com outras que implementam o programa Jovem de Futuro.</li> <li>Considera os \u00edndices de Resultado (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes) e de Execu\u00e7\u00e3o (tarefas e produtos).</li> <li>Percentuais dos indicadores s\u00e3o mostrados em uma tabela ao lado do gr\u00e1fico.</li> </ul> </li> </ol> <p></p> <p>2. Gr\u00e1fico de Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> <p>O gr\u00e1fico de Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o mostra a classifica\u00e7\u00e3o da escola quanto \u00e0 efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o, considerando os \u00edndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado.</p> <p>Entendendo o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Bolinha Azul: \u00cdndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado da escola.</li> <li>Bolinha Verde: M\u00e9dia dos \u00edndices das escolas que implementam o programa Jovem de Futuro.</li> </ul> <p>Se a bolinha azul estiver abaixo da verde, a escola est\u00e1 com \u00edndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado abaixo da m\u00e9dia da rede, indicando uma situa\u00e7\u00e3o de baixa efic\u00e1cia.</p> <p>Classifica\u00e7\u00f5es de Efic\u00e1cia</p> <ol> <li>Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado positivo:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> <li>Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado menor que a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> <li>Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o e resultado positivo:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o menor que a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> <li>Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o menor que a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado menor que a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> </ol> <p></p>"},{"location":"gestores/smar/#3-conceitos-basicos-da-smar","title":"3. Conceitos B\u00e1sicos da SMAR","text":"<p>Na SMAR, dois \u00edndices importantes s\u00e3o analisados: de Execu\u00e7\u00e3o e de Resultado.</p>"},{"location":"gestores/smar/#31-indice-de-execucao","title":"3.1 \u00cdndice de Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o verifica:</p> <ul> <li>Se as inst\u00e2ncias est\u00e3o seguindo o planejamento.</li> <li>Se o planejamento \u00e9 adequado \u00e0 realidade.</li> <li>Dificuldades na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>O grau de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 um resultado das tarefas e produtos do Plano de A\u00e7\u00e3o. Manter o Sigae atualizado \u00e9 essencial.</p> <p>Tarefas: detalham cada a\u00e7\u00e3o do Plano, estipulando cronogramas. Sem a execu\u00e7\u00e3o das tarefas, a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 realizada.</p> <p>Produtos: s\u00e3o as entregas das a\u00e7\u00f5es previstas, definidas em termos mensur\u00e1veis. Mesmo que as tarefas sejam executadas, \u00e9 necess\u00e1rio registrar se os produtos s\u00e3o entregues. Sem produtos, a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o se conclui e n\u00e3o h\u00e1 resultados.</p>"},{"location":"gestores/smar/#32-indice-de-resultado","title":"3.2. \u00cdndice de Resultado","text":"<p>Indica o avan\u00e7o, manuten\u00e7\u00e3o ou retrocesso em dire\u00e7\u00e3o aos objetivos estrat\u00e9gicos. \u00c9 mensurado por evid\u00eancias quantitativas e qualitativas relacionadas a:</p> <ul> <li>V\u00ednculo/acesso dos estudantes;</li> <li>Aprendizagem;</li> <li>Redu\u00e7\u00e3o das desigualdades educacionais.</li> </ul> <p>Na SMAR, os resultados s\u00e3o medidos considerando os Indicadores Estruturantes e as evid\u00eancias qualitativas observadas na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestores/smar/#4-como-elaborar-os-exercicios-previos-2-e-3-e-preparar-a-reuniao-de-nivel-1-n1-da-smar","title":"4. Como elaborar os Exerc\u00edcios Pr\u00e9vios 2 e 3 e preparar a reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (N1) da SMAR","text":"<p>Nesta fase acontecem as etapas de an\u00e1lise do Plano de A\u00e7\u00e3o, a partir dos indicadores de resultado e execu\u00e7\u00e3o. Em seguida, a identifica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas exitosas e registro dessas pr\u00e1ticas e, por fim, a verifica\u00e7\u00e3o dos processos cruciais.</p> <p>Antes da reuni\u00e3o de SMAR N1, a Dupla Gestora da escola deve reunir o Grupo Gestor para realizar um exerc\u00edcio anal\u00edtico, conforme orienta\u00e7\u00f5es do roteiro do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio, e fazer os registros necess\u00e1rios. Utilize os espa\u00e7os do Conselho de Classe e/ou M\u00f3dulo II para analisar e dialogar sobre os resultados do per\u00edodo.</p> <p>Para facilitar o exerc\u00edcio, a SEE criou um Google Forms, contendo toda a estrutura do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio da SMAR. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o, finalize os registros e poste-os no Sigae. Sistematize as pr\u00e1ticas exitosas para inspirar outras escolas e potencializar os aprendizados coletivos. Fa\u00e7a o registro desses aprendizados para compartilhamento na etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p> <p>TABELA 6 - Consolidado para SMAR e Corre\u00e7\u00e3o de Rotas</p> EFIC\u00c1CIA RESULTADOS EXECU\u00c7\u00c3O Frequ\u00eancia dos estudantes Notas dos estudantes Aulas dadas Execu\u00e7\u00e3o das tarefas e entrega dos produtos Pontos fortes Pontos cr\u00edticos          Ideias para aumentar e/ou melhorar a execu\u00e7\u00e3o do Plano (tarefas e         produtos)        Ideias para ajustes nas a\u00e7\u00f5es do Plano Ideias para novas a\u00e7\u00f5es A\u00e7\u00f5es em andamento (que est\u00e3o gerando resultados positivos) Demandas para a SRE Demandas para a SEE Articula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias"},{"location":"gestores/smar/#42-analise-dos-processos-cruciais-e-registro-de-praticas","title":"4.2. An\u00e1lise dos Processos Cruciais e Registro de Pr\u00e1ticas","text":"<p>A an\u00e1lise dos processos cruciais garante que o CdG est\u00e1 sendo cumprido dentro de suas etapas e ciclos. Tratam-se dos processos que geram dados e evid\u00eancias para a execu\u00e7\u00e3o, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es.</p> <p>J\u00e1 no registro de pr\u00e1ticas, o gestor deve identificar as pr\u00e1ticas exitosas que a escola vem realizando para tratar dos problemas identificados no Plano de A\u00e7\u00e3o e que colaborem para o atingimento dos objetivos estrat\u00e9gicos. Como sugest\u00e3o, voc\u00ea pode usar a Tabela 7 - Registro de Pr\u00e1ticas, apropriada para esta an\u00e1lise.</p> <p>TABELA 7 - Registro de Pr\u00e1ticas</p> NOME DA PR\u00c1TICA EXECU\u00c7\u00c3O O IDEAL Qual fato/situa\u00e7\u00e3o motivou a cria\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica? O REAL Qual era o contexto da escola? OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO RELACIONADO Qual \u00e9 o objetivo estrat\u00e9gico         relacionado?        PARA QUEM? P\u00fablico beneficiado pela pr\u00e1tica. O CAMINHO O que foi feito? Como foi feito? Com quais recursos         (humanos, materiais, conhecimentos, tecnologias etc.)?        OS RESULTADOS/EFEITOS DA PR\u00c1TICA PR\u00d3XIMOS PASSOS O que ainda precisa ser feito. <p>             Dicas para reconhecer as caracter\u00edsticas de pr\u00e1ticas exitosas:             <ul> <li>                     Pr\u00e1ticas que colocam o estudante no centro da discuss\u00e3o.                 </li> </ul> </p> <p>             Pr\u00e1ticas explicitamente focalizadas e dirigidas ao alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede:             <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> </p> <p>Pr\u00e1ticas que implicam os professores, estudantes e outros profissionais da comunidade escolar, garantindo a participa\u00e7\u00e3o nos processos de discuss\u00e3o e decis\u00e3o da escola.</p> <p>Pr\u00e1ticas que articulam as medidas das avalia\u00e7\u00f5es externas com os prop\u00f3sitos e o projeto educativo da escola e da rede.</p> <p>Pr\u00e1ticas promotoras de um bom ambiente de trabalho e de um clima positivo.</p> <p>Pr\u00e1ticas promotoras do engajamento dos professores e estudantes.</p> <p>A qualidade das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial para mostrar o andamento dos processos, tanto os bem-sucedidos quanto os que precisam de ajustes. Esses dados servir\u00e3o como base para reflex\u00f5es e para definir os pr\u00f3ximos passos da unidade e da rede, que pode se inspirar em suas experi\u00eancias.</p>"},{"location":"gestores/smar/#43-analise-dos-relatorios-da-smar-no-sigae","title":"4.3. An\u00e1lise dos Relat\u00f3rios da SMAR no Sigae","text":"<p>Explore os relat\u00f3rios no Sigae usando os filtros de turnos, turmas e componente curricular. Avalie os \u00cdndices de Execu\u00e7\u00e3o e de Resultado, considerando o per\u00edodo avaliado. No final, observe outras evid\u00eancias relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o na SMAR.</p> <p>Voc\u00ea saber\u00e1 mais sobre eles logo a frente, mas os relat\u00f3rios da SMAR s\u00e3o esses:</p> <ul> <li>Tarefas</li> <li>Produtos</li> <li>Aulas dadas</li> <li>Frequ\u00eancia</li> <li>Notas</li> <li>Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"gestores/smar/#44-importancia-do-registro-sistematico","title":"4.4. Import\u00e2ncia do registro sistem\u00e1tico","text":"<p>O registro sistem\u00e1tico, fidedigno e de qualidade dos dados e informa\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial para a an\u00e1lise. Isso permite que a escola fundamente suas a\u00e7\u00f5es, atue adequadamente sobre os problemas, alcance os objetivos pretendidos e garanta transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 comunidade escolar e \u00e0 rede como um todo.</p> <p>H\u00e1, abaixo, a Tabela 8 com dimens\u00f5es e t\u00f3picos a serem analisados previamente \u00e0 SMAR N1.</p> <p>Tabela 8 para an\u00e1lise pr\u00e9via \u00e0 SMAR</p> DIMENS\u00c3O T\u00d3PICOS Registros da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o (vide Sigae)          Cumprimento dos prazos de postagem: H\u00e1 a\u00e7\u00f5es e tarefas atrasadas?         Qualidade das informa\u00e7\u00f5es registradas: Elas correspondem \u00e0 realidade? O         que explica a\u00e7\u00f5es ou tarefas atrasadas? A entrega dos produtos e o         status dos resultados est\u00e3o sendo registrados? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? Quais os         pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o ao registro das a\u00e7\u00f5es, tarefas e produtos? E         os positivos? H\u00e1 demandas a serem feitas para a SRE e/ou SEE com rela\u00e7\u00e3o         ao registro no Sigae?                 Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola (Acompanhamento do PC e da VT)                 O Plano de A\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo executado no prazo? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? Com qual         qualidade a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e tarefas est\u00e1 sendo feita? Caso         existam a\u00e7\u00f5es ou tarefas atrasadas, o que explica esse desempenho? Os         profissionais da escola est\u00e3o engajados? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? A escola tem         alcan\u00e7ado os resultados? Se n\u00e3o, quais fatores explicam esse desempenho?         Quais os pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o? E os         positivos? H\u00e1 demandas a serem feitas para a SRE e/ou SEE com rela\u00e7\u00e3o \u00e0         realiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola?        Registros no SIMADE/DED          Cumprimento dos prazos de postagem: Os prazos foram cumpridos pela         escola?                 Resultados das escolas Frequ\u00eancia dos estudantes         (vide Sigae | Gr\u00e1ficos da SMAR)                 H\u00e1 algum componente curricular com menor frequ\u00eancia dos estudantes?         Qual? Por qu\u00ea? Os resultados de frequ\u00eancia sinalizam poss\u00edveis grupos         com propens\u00e3o ao abandono? Quais s\u00e3o esses grupos? De modo geral, as         a\u00e7\u00f5es executadas pela escola, conforme seu Plano de A\u00e7\u00e3o, garantiram a         frequ\u00eancia dos estudantes? Voc\u00eas identificam alguma a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o esteja         registrada no Plano e que influenciou positivamente a frequ\u00eancia dos         estudantes? Quais os pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo         dos estudantes com a escola? E os positivos? H\u00e1 demandas a serem feitas         \u00e0 SRE e/ou SEE com rela\u00e7\u00e3o a esse indicador?                 Resultados da escola Aulas dadas (vide Sigae |         Gr\u00e1ficos da SMAR)                 Como avaliam o percentual de aulas dadas no per\u00edodo analisado? Que         leituras s\u00e3o poss\u00edveis ao relacionar o percentual de aulas dadas com a         frequ\u00eancia dos estudantes? As a\u00e7\u00f5es executadas contribu\u00edram para         melhorar as condi\u00e7\u00f5es de oferta de ensino, pensando no trabalho dos         gestores pedag\u00f3gicos e dos professores? As a\u00e7\u00f5es executadas contribu\u00edram         para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de oferta de ensino para os estudantes? Quais         os pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de oferta de ensino para os         estudantes? E os positivos? H\u00e1 demandas a serem feitas \u00e0 SRE e/ou SEE         com rela\u00e7\u00e3o a esse indicador?                 Resultados da escola Notas dos estudantes (vide Sigae         | Gr\u00e1ficos da SMAR)                 O percentual de estudantes da escola sem notas e/ou com notas abaixo da         m\u00e9dia para aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 alto? Por qu\u00ea?        Avalia\u00e7\u00f5es externas (vide SIMAVE) Como voc\u00eas avaliam os dados das avalia\u00e7\u00f5es externas da escola?          Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado positivo          Que a\u00e7\u00f5es do Plano podem ter impactado mais para se ter esse resultado?         Quais pr\u00e1ticas podem ser compartilhadas com as demais unidades escolares         da SRE?                 Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado          Que fatores contribu\u00edram para que, apesar do alto grau de execu\u00e7\u00e3o         (realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e entrega dos produtos), as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o gerassem os         resultados esperados?                 Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o e resultado positivo          Que fatores contribu\u00edram para que o resultado da escola fosse positivo,         apesar da execu\u00e7\u00e3o estar abaixo do esperado?                 Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado          Por quais raz\u00f5es o Plano de A\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi executado conforme o previsto?         Os resultados abaixo do esperado est\u00e3o relacionados unicamente a n\u00e3o         execu\u00e7\u00e3o do Plano? Ou h\u00e1 outro fator? H\u00e1 ideia para a mudan\u00e7a desse         cen\u00e1rio? H\u00e1 demandas para SEE e/ou SRE que podem auxiliar a escola no         alcance dos objetivos?        Redu\u00e7\u00e3o das desigualdades          No Plano de A\u00e7\u00e3o, a escola contemplou a\u00e7\u00f5es para a redu\u00e7\u00e3o das         desigualdades (raciais, de g\u00eanero, de grupos mais vulner\u00e1veis)? Se n\u00e3o,         a partir das evid\u00eancias, o que se prop\u00f5e?"},{"location":"gestores/smar/#5-como-se-preparar-para-a-smar-n1","title":"5. Como se preparar para a SMAR N1?","text":"<p>Nesta fase, s\u00e3o analisados os \u00cdndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado, focando nas a\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para os resultados, as quais podem ser potencializadas e compartilhadas, e nas que apresentaram desafios e obst\u00e1culos.</p> <p>Participam da N1 o Grupo Gestor, o Inspetor Escolar e, se necess\u00e1rio, o respons\u00e1vel pelo EMTI na SRE. Este encontro presencial promove um di\u00e1logo sobre os avan\u00e7os e o que poderia ter sido diferente, al\u00e9m de mapear demandas a serem encaminhadas \u00e0 SRE e SEE. Durante a reuni\u00e3o, s\u00e3o identificados os pontos relevantes para a etapa seguinte - Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas - e definidos os pr\u00f3ximos passos. Ao final, o Inspetor Escolar registra a reuni\u00e3o no Sigae, com a ci\u00eancia do Grupo Gestor.</p> <p>Dicas para reconhecer pr\u00e1ticas exitosas:</p> <p>           As pr\u00e1ticas exitosas focam no estudante e se alinham aos objetivos           estrat\u00e9gicos da rede, como tornar a escola mais atrativa e inclusiva           com a comunidade atuante, preparar os estudantes para o mercado de           trabalho, alinhado ao seu projeto de vida, ter profissionais motivados           e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais, implantar modelos           inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e           qualificadas, fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e           munic\u00edpios e garantir a continuidade da aprendizagem para todos os           n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior. Elas envolvem           professores, estudantes e a comunidade escolar em processos de           discuss\u00e3o e decis\u00e3o, integram resultados de avalia\u00e7\u00f5es externas com os           objetivos educacionais da escola e da rede, promovem um ambiente de           trabalho positivo e incentivam o engajamento de professores e           estudantes no processo de ensino e aprendizagem.         </p> <p>Volte na tabela 8, onde h\u00e1 um roteiro de perguntas para orientar a SMAR N1.</p> <p>Use as informa\u00e7\u00f5es coletadas na SMAR N1 como subs\u00eddio para a SMAR N2, abordando perguntas sobre desempenho, avalia\u00e7\u00e3o de resultados, hip\u00f3teses para diferen\u00e7as, necessidades de apoio, aten\u00e7\u00e3o aos componentes curriculares, diferen\u00e7as entre turnos e demandas para a SRE e SEE.</p> <p>Aten\u00e7\u00e3o</p> <p>           Consolide as produ\u00e7\u00f5es da SMAR N1 e disponibilize-as para a SRE na           SMAR N2, influenciando o compartilhamento de pr\u00e1ticas e a revis\u00e3o do           Plano de A\u00e7\u00e3o da SRE.         </p> <p>           A SMAR N2 \u00e9 o segundo evento da SMAR e acontece nas SREs, sendo           realizado nos ciclos 1 e 2, pelo Grupo Gestor da SRE, Inspetores           Escolares e o servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI.         </p>"},{"location":"gestores/smar/#6-perguntas-frequentes-sobre-a-smar","title":"6. Perguntas frequentes sobre a SMAR","text":"<p>1. Como acessar os relat\u00f3rios da SMAR?</p> <p>A SMAR gera informa\u00e7\u00f5es e dados que podem ser analisados por meio de relat\u00f3rios extra\u00eddos do Sigae, como foco na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e nos resultados do conjunto das escolas que implementam o Jovem de Futuro na rede, a cada ciclo do Circuito de Gest\u00e3o (CdG). Para acessar o sistema do Sigae, \u00e9 necess\u00e1rio ir para a p\u00e1gina: HTTPS://SIGAE.INSTITUTOUNIBANCO.ORG.BR/PORTAL/LOGIN</p> <p>2. Como analisar os relat\u00f3rios da SMAR?</p> <p>Voc\u00ea pode acessar os relat\u00f3rios da SMAR pelo Sigae, que tem filtros que ajudam na an\u00e1lise, como turno, turmas e componente curricular. \u00c9 importante analisar os relat\u00f3rios levando em conta o per\u00edodo da SMAR e todas as evid\u00eancias relevantes do contexto escolar.</p> <p>3. Qual o objetivo da Reuni\u00e3o SMAR N1? Quem participa?</p> <p>A SMAR N1 \u00e9 um encontro entre o Inspetor Escolar, o Grupo Gestor da escola e o servidor da regional respons\u00e1vel pelo Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral (se a escola for EMTI). Para a SMAR N1, o Inspetor Escolar precisa analisar os relat\u00f3rios da escola no Sigae. O Grupo Gestor da escola tamb\u00e9m deve se preparar para a reuni\u00e3o, realizando o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio \u00e0 SMAR N1. Assim, durante o encontro, todos v\u00e3o conseguir conversar melhor sobre os resultados do per\u00edodo, a efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es do Plano, e as demandas e necessidades de apoio das Regionais e da Secretaria. Tamb\u00e9m \u00e9 crucial identificar desafios, celebrar os resultados e avan\u00e7ar com base nos aprendizados e nas oportunidades que surgirem.</p> <p>Nesse encontro, todos conversam sobre os resultados do per\u00edodo, focando nos \u00cdndices de Execu\u00e7\u00e3o e de Resultado. Essa discuss\u00e3o ajuda a identificar melhorias para a pr\u00f3xima etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), que \u00e9 a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p> <p>Participam da N1:</p> <ul> <li>Grupo Gestor da escola</li> <li>Inspetor Escolar</li> <li>Servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI (se for o caso)</li> </ul>"},{"location":"inspetores/correcao_rotas/","title":"Corre\u00e7\u00e3o de Rotas","text":""},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#1-a-importancia-da-correcao-de-rotascompartilhamento-de-praticas","title":"1. A import\u00e2ncia da Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas","text":"<p>A etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas visa revisar o Plano de A\u00e7\u00e3o e indicadores estruturantes, com base nas an\u00e1lises realizadas na SMAR. Al\u00e9m disso, permite o compartilhamento de pr\u00e1ticas entre as escolas, ampliando os aprendizados focados na melhoria dos resultados educacionais da rede.</p>"},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#2-como-realizar-a-revisao-do-plano-de-acao","title":"2. Como realizar a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o?","text":""},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#21-preparacao-para-visita-tecnica-3-vt-3","title":"2.1. Prepara\u00e7\u00e3o para Visita T\u00e9cnica 3 (VT-3)","text":"<p>Agende a VT-3 no Sigae e envie os convites aos participantes com anteced\u00eancia. Envie orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s escolas para se prepararem para a VT-3 de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p> <p>Pe\u00e7a ao Grupo Gestor que ele tenha em m\u00e3os o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, os registros do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio 2 e da SMAR N1. No Sigae, acesse o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola e sistematize os conte\u00fados relevantes: problemas e a\u00e7\u00f5es.</p> <p>A abordagem direta e organizada facilita a prepara\u00e7\u00e3o eficiente para as Visitas T\u00e9cnicas, assegurando que todas as informa\u00e7\u00f5es e materiais necess\u00e1rios estejam dispon\u00edveis e acess\u00edveis para todos.</p>"},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#22-realizacao-da-visita-tecnica-3-vt-3","title":"2.2. Realiza\u00e7\u00e3o da Visita T\u00e9cnica 3 (VT-3)","text":"<p>Na VT-3, retome os registros com o Grupo Gestor da escola, analisando as indica\u00e7\u00f5es feitas para a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas do Plano de A\u00e7\u00e3o conforme a Tabela 6 - Consolidado para SMAR e CR e a Tabela 7 - Registro de Pr\u00e1ticas. Foque na redu\u00e7\u00e3o das desigualdades de aprendizagem e perman\u00eancia na escola, considere desigualdades existentes e ampliadas pela pandemia entre diferentes perfis de estudantes (cor/ra\u00e7a, g\u00eanero e situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica).</p>"},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#23-revisao-do-plano-de-acao","title":"2.3. Revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Oriente a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola. Novos desafios podem gerar novas a\u00e7\u00f5es; a\u00e7\u00f5es existentes podem ser ajustadas ou aprimoradas. Para a VT-3, considere pr\u00e1ticas compartilhadas pelas escolas na RGI-E2 e identifique pr\u00e1ticas que possam contribuir para o enfrentamento dos problemas da escola. Proponha trocas de pr\u00e1ticas e solu\u00e7\u00f5es entre as escolas ao longo do ano. Estimule os profissionais para que fa\u00e7am pesquisas coletivas, estudando e aprendendo juntos. Para a VT-3, leve em conta as orienta\u00e7\u00f5es e diretrizes da SRE procedentes da RGI-E2.</p> <p>Dialogue sobre o registro dos Indicadores Estruturantes, identificando formas de fortalecer as estrat\u00e9gias de coleta e registro das informa\u00e7\u00f5es e seu acompanhamento e monitoramento na escola.</p>"},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#3-revisao-dos-processos-cruciais","title":"3. Revis\u00e3o dos Processos Cruciais","text":"<p>Para a revis\u00e3o dos Processos Cruciais, retome as an\u00e1lises feitas durante a SMAR. O objetivo \u00e9 fortalecer as estrat\u00e9gias de coleta, registro e monitoramento de informa\u00e7\u00f5es. O Grupo Gestor da escola deve:</p> <ul> <li>Identificar os problemas que impactaram os Indicadores Estruturantes.</li> <li>Elencar as melhorias necess\u00e1rias para garantir o registro dos Indicadores Estruturantes.</li> <li>Verificar quais a\u00e7\u00f5es precisam ser elaboradas ou modificadas para corrigir rotas dos Indicadores Estruturantes.</li> </ul> <p>A disciplina no registro e a qualidade dos dados s\u00e3o essenciais para que a escola se veja refletida nos relat\u00f3rios da SMAR e tome decis\u00f5es assertivas.</p>"},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#4-mapeamento-e-registro-de-praticas-a-serem-compartilhadas-entre-pares","title":"4. Mapeamento e registro de pr\u00e1ticas a serem compartilhadas entre pares","text":"<p>O roteiro para compartilhamento de pr\u00e1ticas inclui a descri\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica central, a motiva\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, o objetivo estrat\u00e9gico relacionado, o p\u00fablico beneficiado, a metodologia utilizada, os aprendizados gerados e os resultados alcan\u00e7ados (pode ser utilizado o resultado apresentado na SMAR).</p> <p>As pr\u00e1ticas compartilhadas devem contemplar um ou mais dos seguintes crit\u00e9rios: contribuir para o aumento/manuten\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia dos estudantes, reduzir o abandono, garantir a aprendizagem dos estudantes, contemplar diferentes perfis de escolas, ser replic\u00e1veis, ter a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos estudantes, destacar o Projeto de Vida como centralidade do projeto escolar (para escolas EMTI), promover a articula\u00e7\u00e3o entre toda a equipe escolar (para escolas EMTI), e evidenciar o alinhamento do trabalho com as Atividades Integradoras (para escolas EMTI).</p> <p>As pr\u00e1ticas selecionadas devem tamb\u00e9m refletir o trabalho colaborativo dos membros da escola e os aprendizados gerados ao longo do processo.</p> <p>A SRE envia orienta\u00e7\u00f5es sobre o compartilhamento de pr\u00e1ticas na RGI-E3, e o Inspetor Escolar auxilia a escola.</p> <p>Ap\u00f3s a revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, verifique se todos os pontos cr\u00edticos analisados durante a SMAR, bem como as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es da SRE e da SEE, foram contemplados. Caso n\u00e3o tenha sido, certifique-se de que os pontos cr\u00edticos e as diretrizes que ficaram de fora n\u00e3o s\u00e3o prioridade ou se \u00e9 necess\u00e1rio retomar a revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"inspetores/correcao_rotas/#5-perguntas-frequentes","title":"5. Perguntas frequentes","text":"<ol> <li> <p>Como realizar a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o?</p> <p>A revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o deve ser feita pelo Grupo Gestor da escola, com apoio do Inspetor Escolar, considerando:</p> <ul> <li>Revis\u00e3o dos problemas: o Grupo Gestor deve reler a lista de problemas que originou o Plano de A\u00e7\u00e3o e os registros da Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR) N1, fazendo as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</li> <li>Revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es: com a lista de problemas revisada e as orienta\u00e7\u00f5es da da Secretaria e da regional, o Grupo Gestor deve fazer as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias nas a\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>O Grupo Gestor da escola deve ter em m\u00e3os tamb\u00e9m os registros do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio 2 e os registros da SMAR N1. Ap\u00f3s as an\u00e1lises, a escola deve atualizar seu Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae, registrando as mudan\u00e7as.</p> <p>Importante: No momento da corre\u00e7\u00e3o de rotas, lembre-se de que n\u00e3o se trata de elaborar um novo Plano de A\u00e7\u00e3o, mas de revis\u00e1-lo com base em evid\u00eancias, alterando, adicionando ou excluindo a\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Como realizar a revis\u00e3o dos Processos Cruciais?</p> <p>Para revisar os Processos Cruciais, volte \u00e0s an\u00e1lises feitas durante a SMAR. O objetivo \u00e9 melhorar a coleta, registro e monitoramento das informa\u00e7\u00f5es. O Grupo Gestor da escola deve:</p> <ul> <li>Identificar os problemas que afetaram os Indicadores Estruturantes;</li> <li>Listar as melhorias necess\u00e1rias para garantir o registro desses indicadores;</li> <li>Verificar quais a\u00e7\u00f5es precisam ser criadas ou ajustadas para corrigir os Indicadores Estruturantes.   Manter a disciplina no registro e garantir a qualidade dos dados s\u00e3o fundamentais para que a escola se veja refletida nos relat\u00f3rios da SMAR e tome decis\u00f5es acertadas.</li> </ul> </li> <li> <p>Como atualizar a\u00e7\u00f5es e tarefas do Plano para corrigir rotas?</p> <p>Considere as demandas e orienta\u00e7\u00f5es emitidas pela regional. Para os desafios mantidos ou ajustados, determine quais a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mantidas, ajustadas, exclu\u00eddas ou inclu\u00eddas.</p> <p>Para realizar essas a\u00e7\u00f5es, acesse: HTTPS://SIGAE.INSTITUTOUNIBANCO.ORG.BR/PORTAL/LOGIN</p> </li> <li> <p>Como selecionar as pr\u00e1ticas a serem compartilhadas?</p> <p>As pr\u00e1ticas compartilhadas devem seguir alguns crit\u00e9rios: contribuir para aumentar ou manter a frequ\u00eancia dos alunos, reduzir o abandono, garantir a aprendizagem, atender diferentes perfis de escolas, ser replic\u00e1veis, ter a participa\u00e7\u00e3o ativa dos estudantes, destacar o Projeto de Vida como central no projeto escolar (para Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral - EMTI), promover a uni\u00e3o da equipe escolar (para escolas EMTI) e mostrar que o trabalho est\u00e1 alinhado com as Atividades Integradoras (para escolas EMTI).</p> <p>As pr\u00e1ticas escolhidas tamb\u00e9m precisam refletir o trabalho colaborativo da escola e os aprendizados do processo.</p> <p>A regional envia orienta\u00e7\u00f5es sobre o compartilhamento de pr\u00e1ticas na RGI-E2, e o Inspetor Escolar ajuda a escola.</p> </li> <li> <p>Como registrar a Visita T\u00e9cnica 3 (VT-3) no Sigae?</p> <p>Para registrar a Visita T\u00e9cnica 3 (VT-3) ou algum outro evento do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) no Sigae, considere dois acessos diferentes: pela agenda no Painel de Controle ou pelo Calend\u00e1rio, clicando em Agenda no Menu lateral. Ao localizar o evento, clique na barra onde ele est\u00e1 listado para ser direcionado \u00e0 p\u00e1gina de Registro. Na p\u00e1gina do evento, escolha \u201cEditar\u201d os dados gerais ou inicie o \u201cRegistro\u201d imediatamente.</p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Registro\", confirme os dados de Data/Hora e, se aplic\u00e1vel, o Local. Informe os participantes que compareceram. Registre os pontos de pauta do evento, usando a orienta\u00e7\u00e3o ao lado da caixa de texto para auxiliar no preenchimento. Anexe arquivos, se desejar, nos formatos Word, Excel, PowerPoint ou PDF. Informe os encaminhamentos do evento, clicando em \u201cNovo Encaminhamento\u201d e especificando a atividade, respons\u00e1vel, data de in\u00edcio e t\u00e9rmino.</p> <p>Com todas as informa\u00e7\u00f5es registradas, clique em \"Concluir\" para finalizar o registro.</p> <p>Voc\u00ea tamb\u00e9m pode conferir o tutorial de registro da ata das VTs no link: https://youtu.be/3Dw7guefCZ0</p> </li> </ol>"},{"location":"inspetores/execucao/","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"inspetores/execucao/#1-a-importancia-da-execucao","title":"1. A import\u00e2ncia da Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na etapa de Execu\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), o inspetor escolar orienta, acompanha e monitora a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas e os registros dos Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e nota dos estudantes).</p> <p>O objetivo \u00e9 criar uma rotina de monitoramento no Sigae de realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, tarefas, a entrega de produtos e a an\u00e1lise dos riscos das a\u00e7\u00f5es constantes no Painel de Riscos do Sigae. J\u00e1 os Indicadores Estruturantes s\u00e3o registrados e acompanhados no Di\u00e1rio Escolar Digital (DED), Simade e Pain\u00e9is SEE-MG.</p> <p>Reforce junto \u00e0 Dupla Gestora a import\u00e2ncia de manter o Plano de A\u00e7\u00e3o atualizado no Sigae durante o ano letivo, assim como os Indicadores Estruturantes no DED, Simade Pain\u00e9is SEE-MG.</p> <p>O acompanhamento abrangente, quantitativo e qualitativo \u00e9 essencial. Al\u00e9m de monitorar a a\u00e7\u00e3o em si, \u00e9 importante entender como ela est\u00e1 acontecendo e as dificuldades encontradas, para fazer ajustes e fortalecer a colabora\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os eventos da etapa de Execu\u00e7\u00e3o s\u00e3o a Visita T\u00e9cnica 2 (VT-2), no primeiro ciclo do CdG, e a Visita T\u00e9cnica 4 (VT-4), no segundo ciclo. Al\u00e9m das orienta\u00e7\u00f5es para registro e acompanhamento das informa\u00e7\u00f5es, elas tamb\u00e9m iniciam reflex\u00f5es mais profundas para a etapa de Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR), quando s\u00e3o analisados os dados do per\u00edodo.</p> <p>Seu papel na Execu\u00e7\u00e3o \u00e9 orientar e monitorar o Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas, acompanhar o registro dos Indicadores Estruturantes e apoiar as escolas para a reuni\u00e3o de SMAR \u2013 N1.</p> <p>A partir do Painel de Riscos do Sigae, fa\u00e7a uma rela\u00e7\u00e3o de problemas e riscos de execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Aproveite os encontros com a escola durante as Visitas T\u00e9cnicas para fazer as orienta\u00e7\u00f5es e ajustes necess\u00e1rios nos Planos de A\u00e7\u00e3o. Fortale\u00e7a o apoio que voc\u00ea oferece \u00e0 escola por meio da interlocu\u00e7\u00e3o com a SRE.</p> <p>Lembre-se: Antes de cada Visita T\u00e9cnica, fa\u00e7a o agendamento e convide os participantes no Sigae. Depois da VT, fa\u00e7a o registro no sistema. Os registros s\u00e3o importantes para os di\u00e1logos com as escolas e com a SRE.</p>"},{"location":"inspetores/execucao/#2-os-indicadores-estruturantes-e-os-processos-cruciais","title":"2. Os Indicadores Estruturantes e os Processos Cruciais","text":"<p>Os Indicadores Estruturantes s\u00e3o: aulas dadas, frequ\u00eancia e nota dos estudantes. Seu monitoramento ao longo do ano \u00e9 essencial para o sucesso do Plano de A\u00e7\u00e3o e para o alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede.</p> <p>Os Processos Cruciais s\u00e3o aqueles que garantem a execu\u00e7\u00e3o eficaz do Plano de A\u00e7\u00e3o, dentro de suas etapas e ciclos. Eles geram dados e evid\u00eancias para a execu\u00e7\u00e3o, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es.</p> <p>S\u00e3o Processos Cruciais do CdG:</p> <ul> <li>A realiza\u00e7\u00e3o e o registro das Visitas T\u00e9cnicas (VT), do Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1), das Reuni\u00f5es de Trabalho (RT), das Reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada (RGI) e das devolutivas.</li> <li>O registro dos Indicadores Estruturantes (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes), inseridos no sistema da SEE - Simade e Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico Digital (DED).</li> </ul>"},{"location":"inspetores/execucao/#3-a-cultura-do-registro","title":"3. A cultura do registro","text":"<p>Registre! A coleta frequente e sistematizada de dados e evid\u00eancias sobre as a\u00e7\u00f5es pode acontecer por meio de processos formais (fichas, relat\u00f3rios) ou informais, como a conversa de corredor. Todos os atores da comunidade escolar podem contribuir.</p> <p>Fa\u00e7a o acompanhamento quantitativo e qualitativo. Os n\u00fameros s\u00e3o importantes, mas narrativas e percep\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o valiosas. A interpreta\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros e as reflex\u00f5es da equipe contam.</p>"},{"location":"inspetores/execucao/#4-rotina-de-monitoramento-das-acoes-e-ajustes-pontuais","title":"4. Rotina de monitoramento das a\u00e7\u00f5es e ajustes pontuais","text":"<p>Crie uma rotina de monitoramento das a\u00e7\u00f5es e de ajustes pontuais. Pactue com a escola as datas das atividades para manter o cronograma em dia.</p> <p>Al\u00e9m de acompanhar os dados de evolu\u00e7\u00e3o da escola, fa\u00e7a o registro das reuni\u00f5es e devolutivas no Sigae ao longo do processo. Isso facilita o dia a dia e economiza tempo na hora de avaliar o andamento das atividades.</p> <p>O olhar panor\u00e2mico, baseado no registro das evid\u00eancias e considerando todo o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o, contribui muito para a an\u00e1lise aprofundada da SMAR. As evid\u00eancias e reflex\u00f5es do per\u00edodo v\u00e3o orientar os ajustes na etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas.</p>"},{"location":"inspetores/execucao/#5-como-analisar-a-execucao-do-plano-de-acao-e-os-indicadores-estruturantes","title":"5. Como analisar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e os Indicadores Estruturantes","text":"<p>Algumas perguntas podem apoiar as escolas no processo de an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e dos Indicadores Estruturantes, promovendo reflex\u00f5es importantes para a Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados N\u00edvel 1 (SMAR - N1).</p> <p>As perguntas a seguir contribuem para que o Inspetor Escolar conduza a Visita T\u00e9cnica e realize o Registro no Sigae.</p> <p>Perguntas de orienta\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>O que contribuiu para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas nos prazos?</li> <li>O que contribuiu para a N\u00c3O execu\u00e7\u00e3o das tarefas nos prazos?</li> <li>O que pode ser feito para o melhor andamento da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o na escola?</li> <li>O Plano de A\u00e7\u00e3o precisa de ajustes pontuais? Exemplo de ajuste pontual: mudan\u00e7a do respons\u00e1vel pela tarefa.</li> <li>Qual apoio a SRE pode oferecer para melhorar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o na escola?</li> <li>O que pode ser feito pela equipe escolar para melhorar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola (conversas de alinhamento, mais apoio aos envolvidos etc.)? Que devolutivas podem ser fornecidas aos respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e tarefas?</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel verificar alguma a\u00e7\u00e3o que, apesar de bem executada, demonstra que seu planejamento estava incompleto? H\u00e1 necessidade de novas tarefas, exclus\u00e3o de tarefas ou outros aprimoramentos pontuais nos Mapas de A\u00e7\u00e3o?</li> <li>Como desenvolver um trabalho colaborativo para que se atinja os resultados esperados?</li> <li>Como estimular e fortalecer as compet\u00eancias associadas ao pensamento cr\u00edtico, comunica\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, criatividade e cidadania dos profissionais envolvidos?</li> </ul> <p>Aten\u00e7\u00e3o: Considerem as diferentes turmas, anos, turnos e/ou disciplinas, quest\u00f5es raciais, de g\u00eanero, territ\u00f3rio e situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos estudantes, se houver. Lembrem-se do compromisso com a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades educacionais e a valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade.</p> <ul> <li>Como est\u00e1 se desenvolvendo a aprendizagem dos estudantes no per\u00edodo mais recente de execu\u00e7\u00e3o, por turma, turno e disciplina? H\u00e1 diferen\u00e7as no desempenho, considerando pertencimento racial, g\u00eanero, territ\u00f3rio e situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica?</li> <li>Se houver desigualdades de aprendizagem entre esses grupos, o que fazer de diferente para mitig\u00e1-las?</li> <li>Quais a\u00e7\u00f5es do Plano impactam nessas quest\u00f5es? Est\u00e3o funcionando? Precisam passar por ajustes pontuais? Quais s\u00e3o os destaques?</li> </ul>"},{"location":"inspetores/execucao/#6-perguntas-frequentes-sobre-a-execucao","title":"6. Perguntas frequentes sobre a Execu\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li> <p>Como colocar o Plano de A\u00e7\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o?</p> <p>Ao postar a vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae e indicar que uma tarefa foi iniciada, o Plano de A\u00e7\u00e3o j\u00e1 passa para o status chamado \"Em execu\u00e7\u00e3o\". Isso significa que ele sai do modo \"Em elabora\u00e7\u00e3o\" e come\u00e7a a ser executado e monitorado.</p> <p>Para saber mais, confira o tutorial de registro da execu\u00e7\u00e3o: https://youtu.be/qi4Al3wTSN4</p> </li> <li> <p>Como atualizar o produto e o resultado das a\u00e7\u00f5es?</p> <p>Na tela inicial do sistema, \u00e9 poss\u00edvel visualizar os cards referentes \u00e0s tarefas, a\u00e7\u00f5es e produtos. \u00c9 s\u00f3 clicar onde deseja para atualizar o status do que est\u00e1 sendo realizado. Veja o tutorial completo no link: https://www.youtube.com/watch?v=qi4Al3wTSN4</p> </li> <li> <p>Como atualizar as a\u00e7\u00f5es e tarefas do Plano de A\u00e7\u00e3o?</p> <p>A atualiza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 feita direto no Sigae. Ent\u00e3o, \u00e9 uma boa ideia exportar e salvar uma c\u00f3pia da vers\u00e3o do Plano para incluir no memorial de gest\u00e3o do ano. O Sigae s\u00f3 guarda a vers\u00e3o mais atual, ent\u00e3o, n\u00e3o se esque\u00e7a de salvar as vers\u00f5es anteriores antes de atualizar o Plano. A Dupla Gestora pode pautar prazos para os ajustes propostos e delegar a atualiza\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis por cada altera\u00e7\u00e3o a ser realizada no Sigae. Tal a\u00e7\u00e3o \u00e9 um passo fundamental para pensar naquilo que pode ser ajustado.</p> <p>Na tela inicial do sistema, \u00e9 poss\u00edvel visualizar os cards referentes \u00e0s tarefas, a\u00e7\u00f5es e produtos. \u00c9 s\u00f3 clicar onde deseja para atualizar o status do que est\u00e1 sendo realizado. Veja o tutorial completo no link: https://www.youtube.com/watch?v=qi4Al3wTSN4</p> </li> <li> <p>Como realizar a Visita T\u00e9cnica 2 (VT-2)?</p> <p>O Inspetor Escolar precisa, primeiro, agendar a VT-2 no Sigae e enviar o convite para os participantes. Depois, deve conferir se h\u00e1 novas diretrizes ou orienta\u00e7\u00f5es da Secretaria e/ou da Regional. Se tiver, aproveite essas informa\u00e7\u00f5es para conversar com o Grupo Gestor logo no in\u00edcio da Visita T\u00e9cnica.</p> <p>Consulte o Painel de Controle no Sigae para checar o andamento das tarefas e as entregas parciais dos produtos, para ver como est\u00e3o as a\u00e7\u00f5es.</p> <p>A ideia \u00e9 que, no per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 seja poss\u00edvel observar alguns indicativos do desenvolvimento da aprendizagem dos estudantes, impactada pelas atividades pedag\u00f3gicas da escola e pela realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Voc\u00ea tamb\u00e9m pode conferir o tutorial de agendamento das VTs no link: https://youtu.be/L6KhJyS__ms</p> <p>Participam da visita:</p> <ul> <li>Grupo Gestor da escola</li> <li>Inspetor Escolar</li> <li>Servidor da Regional respons\u00e1vel pelo Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral (EMTI), se for o caso.</li> </ul> </li> <li> <p>Como registrar a Visita T\u00e9cnica 2 (VT-2) no Sigae?</p> <p>Para registrar a VT-2 ou algum outro evento do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) no Sigae, considere dois acessos diferentes: pela agenda no Painel de Controle ou pelo Calend\u00e1rio, clicando em Agenda no Menu lateral. Ao localizar o evento, clique na barra onde ele est\u00e1 listado para ser direcionado \u00e0 p\u00e1gina de Registro. Na p\u00e1gina do evento, escolha \u201cEditar\u201d os dados gerais ou inicie o \u201cRegistro\u201d imediatamente.</p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Registro\", confirme os dados de Data/Hora e, se aplic\u00e1vel, o Local. Informe os participantes que compareceram. Registre os pontos de pauta do evento, usando a orienta\u00e7\u00e3o ao lado da caixa de texto para auxiliar no preenchimento. Anexe arquivos, se desejar, nos formatos Word, Excel, PowerPoint ou PDF. Informe os encaminhamentos do evento, clicando em \u201cNovo Encaminhamento\u201d e especificando a atividade, respons\u00e1vel, data de in\u00edcio e t\u00e9rmino.</p> <p>Com todas as informa\u00e7\u00f5es registradas, clique em \"Concluir\" para finalizar o registro. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode conferir o tutorial de registro da ata das VTs no link abaixo: https://youtu.be/3Dw7guefCZ0</p> </li> <li> <p>O que \u00e9 a data de corte da Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados (SMAR)?    \u00c9 o prazo-limite para que as Duplas Gestoras das escolas fa\u00e7am os registros da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e dos Processos Cruciais no Sigae. \u00c9 fundamental cumprir esse prazo para que a SMAR da escola demonstre, por meio dos relat\u00f3rios, as informa\u00e7\u00f5es e evid\u00eancias de acordo com a realidade.</p> </li> <li> <p>Como realizar a Visita T\u00e9cnica 4 (VT-4)?</p> <p>O Inspetor Escolar dever\u00e1, primeiramente, agendar a VT-4 no Sigae, enviando o convite aos participantes. Na sequ\u00eancia, dever\u00e1 verificar se h\u00e1 novas diretrizes/orienta\u00e7\u00f5es da Secretaria e/ou da Regional. Se houver, aproprie-se delas para dialogar com o Grupo Gestor nos primeiros momentos da Visita T\u00e9cnica. Consulte o Painel de Controle no Sigae para checar o cumprimento de tarefas e entregas parciais de produtos, verificando o andamento operacional das a\u00e7\u00f5es.</p> <p>A ideia \u00e9 que, no per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 seja poss\u00edvel observar alguns indicativos do desenvolvimento da aprendizagem dos estudantes, impactada pelas atividades pedag\u00f3gicas da escola e pela realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode conferir o tutorial de agendamento das VTs no link: https://youtu.be/L6KhJyS__ms</p> <p>Participam da visita:</p> <ul> <li>Grupo Gestor da escola</li> <li>Inspetor Escolar</li> <li>Servidor da Regional respons\u00e1vel pelo Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral (EMTI), se for o caso.</li> </ul> </li> <li> <p>Como registrar a Visita T\u00e9cnica 4 (VT-4) no Sigae?</p> <p>Para registrar a VT-4 ou algum outro evento do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) no Sigae, considere dois acessos diferentes: pela agenda no Painel de Controle ou pelo Calend\u00e1rio, clicando em Agenda no Menu lateral. Ao localizar o evento, clique na barra onde ele est\u00e1 listado para ser direcionado \u00e0 p\u00e1gina de Registro. Na p\u00e1gina do evento, escolha \u201cEditar\u201d os dados gerais ou inicie o \u201cRegistro\u201d imediatamente.</p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Registro\", confirme os dados de Data/Hora e, se aplic\u00e1vel, o Local. Informe os participantes que compareceram. Registre os pontos de pauta do evento, usando a orienta\u00e7\u00e3o ao lado da caixa de texto para auxiliar no preenchimento. Anexe arquivos, se desejar, nos formatos Word, Excel, PowerPoint ou PDF. Informe os encaminhamentos do evento, clicando em \u201cNovo Encaminhamento\u201d e especificando a atividade, respons\u00e1vel, data de in\u00edcio e t\u00e9rmino.</p> <p>Com todas as informa\u00e7\u00f5es registradas, clique em \"Concluir\" para finalizar o registro.</p> <p>Voc\u00ea tamb\u00e9m pode conferir o tutorial de registro da ata das VTs no link abaixo: https://youtu.be/3Dw7guefCZ0</p> </li> </ol>"},{"location":"inspetores/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"inspetores/planejamento/#1-a-importancia-do-planejamento","title":"1. A import\u00e2ncia do Planejamento","text":"<p>O Planejamento \u00e9 a primeira etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) e, para realiz\u00e1-lo, \u00e9 fundamental considerar inicialmente a pactua\u00e7\u00e3o de metas para a rede. A meta \u00e9 uma das medidas do impacto dos Planos de A\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o elaborados, monitorados e avaliados ao longo do ano e sua defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada para uma atua\u00e7\u00e3o intencional e consequente, que passa a considerar a coer\u00eancia interna e a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o de forma mais consistente.</p> <p>Em Minas Gerais, h\u00e1 uma meta estadual que \u00e9 desdobrada para as regionais e para as escolas, chamada de Ideb Minas. Para o c\u00e1lculo das metas, leva-se em conta o Indicador de Rendimento (Censo Escolar), as taxas de Profici\u00eancias de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica no Proeb por escola (SIMAVE), as taxas de Profici\u00eancias Preliminares de L\u00edngua Portuguesa e de Matem\u00e1tica no Saeb por escola (Inep) e o indicador de N\u00edvel Socioecon\u00f4mico - NSE (Inep).</p> <p>\u00c9 importante destacar que o NSE \u00e9 uma vari\u00e1vel-chave nas pesquisas sociais e, cada vez mais, estudos apontam que a rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edvel socioecon\u00f4mico e desempenho escolar apresentam alta correla\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia no desempenho dos estudantes. Por isso, as metas propostas para o Ideb Minas, para cada escola, consideram o novo NSE m\u00e9dio dos estudantes.</p> <p>Nesse sentido, as 3 inst\u00e2ncias (SEE, SREs e escolas) definem o que pretendem realizar no ano, priorizando projetos e a\u00e7\u00f5es, considerando a meta a ser alcan\u00e7ada.</p> <p>Portanto, ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das metas, a Secretaria apresenta as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es para as regionais. Depois, as regionais, por meio do Inspetor Escolar, passam essas orienta\u00e7\u00f5es para as escolas, considerando suas particularidades. Com essas informa\u00e7\u00f5es, as escolas elaboram seus Planos de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>As 3 inst\u00e2ncias elaboram e postam a primeira vers\u00e3o (V1) dos seus Planos de A\u00e7\u00e3o no Sigae. Profissionais da Coordena\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Educacional (CGE) analisam os planos das SREs e os Inspetores Escolares analisam os planos das escolas que acompanham. Assim, ajustes e melhorias s\u00e3o feitos antes da postagem da vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae.</p> <p>Al\u00e9m do Plano de A\u00e7\u00e3o, o Painel de Risco elaborado pelas escolas \u00e9 outro elemento importante do Planejamento. Nele constam os problemas fora da governabilidade da escola, isto \u00e9, que a escola n\u00e3o tem autonomia para resolver. Por exemplo: quando a escola indica no Painel de Risco problemas como falta de professores, contrata\u00e7\u00e3o de profissionais, transporte escolar, entre outros. Dessa forma, as SREs e a SEE t\u00eam a oportunidade de apoiar na resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es apontadas pelas escolas e, se necess\u00e1rio, aprimorar os seus Planos de A\u00e7\u00e3o, incluindo a\u00e7\u00f5es baseadas no Painel.</p> <p>\u00c9 sua fun\u00e7\u00e3o agendar o Ponto de Checagem e as Visitas T\u00e9cnicas no Sigae, assim como fazer o registro dos encontros no sistema.</p> <p>Em resumo, as atividades da etapa de Planejamento s\u00e3o:</p> <ol> <li>A escola faz o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio.</li> <li>A escola participa do Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1) de forma remota ou presencial junto ao Inspetor Escolar.</li> <li>A escola finaliza a V1 do Plano de A\u00e7\u00e3o e faz a postagem no Sigae.</li> <li>Inspetor Escolar realiza a devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o na VT-1.</li> <li>A escola elabora a vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o e posta no Sigae.</li> </ol> <p>Aten\u00e7\u00e3o: Para que esse fluxo de atividades corra bem, pactue com as escolas o cronograma do Circuito de Gest\u00e3o para o ano letivo, refor\u00e7ando as datas dos eventos, das entregas e das atividades.</p> <p>Estabele\u00e7a uma rotina de acompanhamento e apoio \u00e0s escolas para elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e do Painel de Risco. Esteja dispon\u00edvel para tirar d\u00favidas. Da mesma forma, tenha uma rotina de di\u00e1logo com outros Inspetores Escolares e com a Coordena\u00e7\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o para viabilizar o melhor apoio poss\u00edvel ao seu grupo de escolas.</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#2-o-que-e-o-exercicio-previo-ao-ponto-de-checagem-escola-1-pc-e1","title":"2. O que \u00e9 o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio ao Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1)","text":"<p>O Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio \u00e9 uma atividade que o Grupo Gestor da escola deve realizar antes do Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1) do Planejamento. \u00c9 um diagn\u00f3stico dos problemas atuais, que serve de base para o di\u00e1logo entre o Inspetor Escolar e a Dupla Gestora, para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola e do Painel de Risco, com os problemas que n\u00e3o est\u00e3o sob a governabilidade da escola, ou seja, que ela n\u00e3o pode resolver de forma aut\u00f4noma.</p> <p>\u00c9 papel do Inspetor, na etapa de Planejamento, orientar as escolas na cria\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e identificar problemas e dificuldades vivenciados pelos grupos gestores escolares que poderiam ser incorporados ao planejamento da SRE.</p> <p>Para isso, voc\u00ea, Inspetor, deve orientar os grupos gestores para a realiza\u00e7\u00e3o do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio, ou seja, o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o da escola e o preenchimento do Painel de Risco. O Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio subsidia a conversa entre o Inspetor Escolar e a Dupla Gestora no Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1), que \u00e9 um encontro remoto ou presencial para apoiar a escola na elabora\u00e7\u00e3o do seu Plano de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#21-como-orientar-o-exercicio-previo-ao-ponto-de-checagem-escola-1-pc-e1","title":"2.1. Como orientar o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio ao Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1)","text":"<p>Oriente a escola para que fa\u00e7a o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio ap\u00f3s a RGI-E1 (Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada - Escola 1), quando as diretrizes da SEE s\u00e3o compartilhadas, assim como os Planos de A\u00e7\u00e3o da SEE e SRE.</p> <p>Dica: Tenha sempre em vista os objetivos estrat\u00e9gicos da rede:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>Aten\u00e7\u00e3o: O registro das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental. Confira na Tabela 1 um exemplo de formul\u00e1rio para uso da Dupla Gestora.</p> <p>TABELA 1 - Formul\u00e1rio do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio</p> <p>OBJETIVO</p> <p>PROBLEMAS RELACIONADOS</p> <p>PROBLEMAS PRIORIZADOS</p> <p>         Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar         atuante.       </p> <p>         Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu         projeto de vida.       </p> <p>         Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas         educacionais.       </p> <p>         Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as         motivadas e qualificadas.       </p> <p>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</p> <p>         Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas,         da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.       </p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#3-como-elaborar-o-plano-de-acao","title":"3. Como elaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o come\u00e7a no Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1), momento em que voc\u00ea, Inspetor, orienta suas escolas quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o dos problemas identificados no Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio e as a\u00e7\u00f5es definidas para mitig\u00e1-los. O PC-E1 tamb\u00e9m \u00e9 o momento de tirar d\u00favidas sobre elementos do Plano de A\u00e7\u00e3o e a sua postagem no Sigae.</p> <p>Em conjunto com a Dupla Gestora, reflitam:</p> <ul> <li>Quais foram as principais reflex\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es consolidadas no Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio?</li> <li>Quais evid\u00eancias e indicadores educacionais levaram a essas reflex\u00f5es?</li> <li>Quais os problemas identificados e quais foram priorizados em cada objetivo estrat\u00e9gico?</li> </ul> <p>Verifique se pelo menos 4 objetivos estrat\u00e9gicos foram contemplados. Para os problemas priorizados que est\u00e3o sob governabilidade da escola, ou seja, que ela pode resolver de forma aut\u00f4noma, identifique quais a\u00e7\u00f5es podem ser desenvolvidas. Lembre-se: um problema pode ter v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es.</p> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o da escola tra\u00e7a um caminho para alcan\u00e7ar os objetivos estrat\u00e9gicos e resolver os problemas mapeados no Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio. \u00c9 importante que os problemas identificados sejam vinculados aos objetivos estrat\u00e9gicos pactuados. Para cada grupo de problemas, \u00e9 preciso definir uma a\u00e7\u00e3o a ser realizada. E para cada a\u00e7\u00e3o, um conjunto de tarefas, seguindo o fluxo:</p> <p>OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO &gt; PROBLEMAS &gt; A\u00c7\u00d5ES &gt; PRODUTOS &gt; TAREFAS &gt; RESPONS\u00c1VEIS</p> <p>Ao cadastrar uma a\u00e7\u00e3o e suas tarefas, descreva o produto que a a\u00e7\u00e3o vai gerar, seus resultados e p\u00fablico-alvo. Estas informa\u00e7\u00f5es e o conjunto de tarefas comp\u00f5em o Mapa de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>ATEN\u00c7\u00c3O: as escolas de EMTI possuem outros elementos no Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>A devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 feita na Visita T\u00e9cnica 1 (VT-1). Ap\u00f3s, a Dupla Gestora atualiza a V1 do Plano e posta a vers\u00e3o final no Sigae.</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#31-fluxo-de-elaboracao-do-plano-de-acao-da-escola","title":"3.1. Fluxo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola","text":"<p>A SEE faz a Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada (RGI-S1) com as SREs para pactuar os objetivos estrat\u00e9gicos do ano e apresentar diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es para o planejamento da rede.</p> <ol> <li>Na Reuni\u00e3o de Trabalho 1 (RT-1), a SRE elabora as diretrizes regionais e as compartilha com as Duplas Gestoras das escolas na Reuni\u00e3o de Gest\u00e3o Integrada Escola-1 (RGI-E1). Tamb\u00e9m apresenta os Planos de A\u00e7\u00e3o da SRE e da SEE.</li> <li>A Inspe\u00e7\u00e3o Escolar, durante o Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1), orienta a Dupla Gestora sobre como elaborar o Plano de A\u00e7\u00e3o, a partir da reflex\u00e3o sobre o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio e alinhado \u00e0s diretrizes da rede e \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es de sua SRE.</li> <li>Ap\u00f3s o Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1), o Grupo Gestor finaliza a vers\u00e3o 1 (V1) do Plano de A\u00e7\u00e3o e posta no Sigae.</li> <li>Voc\u00ea, Inspetor, analisa o Plano de A\u00e7\u00e3o para dar uma devolutiva \u00e0 escola durante a Visita T\u00e9cnica 1 (VT-1). O Teste de Consist\u00eancia pode ajudar a guiar essa an\u00e1lise.</li> <li>Ap\u00f3s a devolutiva da VT-1, o Grupo Gestor finaliza a elabora\u00e7\u00e3o e posta a vers\u00e3o final do Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae.</li> </ol>"},{"location":"inspetores/planejamento/#4-o-que-sao-mapas-de-acao","title":"4. O que s\u00e3o Mapas de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, s\u00e3o desenvolvidos os Mapas de A\u00e7\u00e3o, que desdobram as a\u00e7\u00f5es em tarefas com mais detalhamento, contemplando tamb\u00e9m a execu\u00e7\u00e3o e o monitoramento. O Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 composto por um conjunto de Mapas de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Confira na Tabela 2 um exemplo do Mapa de A\u00e7\u00e3o da escola de Ensino M\u00e9dio Parcial.</p> <p>TABELA 2 - EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL</p>          EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL        <p> Objetivo estrat\u00e9gico: Tornar a escola mais atrativa e           inclusiva, com a comunidade escolar atuante         </p> <p> Problemas: Altos \u00edndices de faltas, principalmente no 2o e 3o           anos do EM         </p> <p> Nome da a\u00e7\u00e3o: Instaura\u00e7\u00e3o de rotina de acompanhamento da           frequ\u00eancia         </p> <p> Descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o: Levantar semanalmente a frequ\u00eancia dos           estudantes e elaborar planos de atua\u00e7\u00e3o para estudantes infrequentes         </p> <p>Eixo de atua\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica</p> <p>P\u00fablico-alvo: Estudantes dos 2o e 3o anos do EM</p> <p>Respons\u00e1vel: Maria Tavares</p> <p> Produtos: Painel de monitoramento da frequ\u00eancia dos estudantes           elaborado. Instaura\u00e7\u00e3o de rotina de monitoramento e identifica\u00e7\u00e3o da           causa das faltas. Elabora\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas aos estudantes           infrequentes.         </p> <p> Resultado esperado: Garantir que todos os estudantes atinjam o           m\u00ednimo de 75% de frequ\u00eancia escolar         </p> <p>Data de in\u00edcio: 01/02/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 30/06/24</p> TAREFAS <p> T\u00edtulo da tarefa: Elaborar painel de monitoramento da           frequ\u00eancia escolar dos estudantes para apoiar o acompanhamento pelos           docentes e gest\u00e3o         </p> <p>Respons\u00e1vel: Ant\u00f4nia Torres</p> <p>Data de in\u00edcio: 14/02/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 30/03/24</p> <p>Valor R$: 00,00</p> <p> T\u00edtulo da tarefa: Implantar rotina de identifica\u00e7\u00e3o semanal dos           estudantes infrequentes no primeiro semestre         </p> <p>Respons\u00e1vel: Julia Silva</p> <p>Data de in\u00edcio: 20/02/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 30/04/24</p> <p>Valor R$: 00,00</p> <p> T\u00edtulo da tarefa: Realizar encontros quinzenais com os docentes           para identifica\u00e7\u00e3o das causas das faltas e defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es         </p> <p>Respons\u00e1vel: Manuel Mendes</p> <p>Data de in\u00edcio: 20/02/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 30/06/24</p> <p>Valor R$: 00,00</p> <p>Confira na Tabela 3 um exemplo do Mapa de A\u00e7\u00e3o de escola EMTI.</p> <p>TABELA 3 - EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI</p> EXEMPLO DE MAPA DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI <p> Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores: Miss\u00e3o: Compromisso de promover a           forma\u00e7\u00e3o integral, de excel\u00eancia e inclusiva dos adolescentes e           jovens, propiciando-lhes oportunidades de desenvolvimento humano e de           exerc\u00edcio efetivo da cidadania. Vis\u00e3o: Fortalecer a pol\u00edtica de           educa\u00e7\u00e3o integral de qualidade para o Ensino M\u00e9dio, garantindo o           desenvolvimento de Jovens Protagonistas, com \u00eanfase em seus Projetos           de Vida. Valores: Compromisso, Corresponsabilidade, Respeito,           Lideran\u00e7a, Protagonismo, Liberdade, Acolhimento, Seguran\u00e7a.         </p> <p> Objetivo estrat\u00e9gico: Tornar a escola mais atrativa e           inclusiva, com a comunidade escolar atuante         </p> <p> Problemas: Altos \u00edndices de faltas, principalmente nos 2o e 3o           anos do EM         </p> <p>Nome da a\u00e7\u00e3o: Vale a pena ficar!</p> <p>Premissa: Protagonismo</p> <p> Descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o: Levantar semanalmente a frequ\u00eancia dos           estudantes e elaborar planos de atua\u00e7\u00e3o para estudantes infrequentes         </p> <p>Eixo formativo: Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica de Excel\u00eancia</p> <p>Eixo de atua\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica</p> <p>P\u00fablico-alvo: Estudantes dos 2o e 3o anos do EM</p> <p>Respons\u00e1vel: Maria Tavares</p> <p> Produtos: Painel de monitoramento da frequ\u00eancia dos estudantes           elaborado. Instaura\u00e7\u00e3o de rotina de monitoramento e identifica\u00e7\u00e3o da           causa das faltas. Elabora\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas aos estudantes           infrequentes.         </p> <p>Indicador de processo: Frequ\u00eancia dos estudantes</p> <p> Resultado esperado: Garantir que todos os estudantes atinjam o           m\u00ednimo de 75% de frequ\u00eancia escolar         </p> <p>Data de in\u00edcio: 14/03/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 17/12/24</p> TAREFAS <p> T\u00edtulo da tarefa: Elaborar painel de monitoramento da           frequ\u00eancia escolar dos estudantes para apoiar o acompanhamento pelos           docentes e gest\u00e3o         </p> <p>Respons\u00e1vel: Ant\u00f4nia Torres</p> <p>Data de in\u00edcio: 14/02/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 30/03/24</p> <p>Valor R$: 00,00</p> <p> T\u00edtulo da tarefa: Implantar rotina de identifica\u00e7\u00e3o semanal dos           estudantes infrequentes no primeiro semestre         </p> <p>Respons\u00e1vel: Julia Silva</p> <p>Data de in\u00edcio: 20/02/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 30/04/24</p> <p>Valor R$: 00,00</p> <p> T\u00edtulo da tarefa: Realizar encontros quinzenais com os docentes           para identifica\u00e7\u00e3o das causas das faltas e defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es         </p> <p>Respons\u00e1vel: Manuel Mendes</p> <p>Data de in\u00edcio: 20/02/24</p> <p>Data de t\u00e9rmino: 30/06/24</p> <p>Valor R$: 00,00</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#5-exemplo-de-plano-de-acao","title":"5. Exemplo de Plano de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"inspetores/planejamento/#51-plano-de-acao-escola-de-ensino-medio-parcial","title":"5.1. Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola de Ensino M\u00e9dio Parcial","text":"<p>Confira na Tabela 4 um exemplo do Plano de A\u00e7\u00e3o de uma escola de Ensino M\u00e9dio Parcial. Note que cada objetivo estrat\u00e9gico pode ter mais de um problema e mais de uma a\u00e7\u00e3o.</p> <p>TABELA 4 - PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL</p> PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA DE ENSINO M\u00c9DIO PARCIAL Nome do Plano de A\u00e7\u00e3o Objetivos estrat\u00e9gicos da escola Problemas da escola A\u00e7\u00f5es da escola <p>           Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar           atuante.         </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>Problema 3</p> <p>A\u00e7\u00e3o 2</p> <p>           Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu           projeto de vida.         </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>A\u00e7\u00e3o 2</p> <p>A\u00e7\u00e3o 3</p> <p>           Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas           educacionais.         </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>           Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as           motivadas e qualificadas.         </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>           Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas,           da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.         </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>Problema 3</p> <p>A\u00e7\u00e3o 2</p> <p>Problema 4</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#52-elementos-do-plano-de-acao-escola-de-ensino-medio-parcial","title":"5.2. Elementos do Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola de Ensino M\u00e9dio Parcial","text":"<p>OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO: indicar um dos 6 objetivos estrat\u00e9gicos da rede:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>PROBLEMA: Situa\u00e7\u00e3o atual, dificuldade diagnosticada.</p> <p>NOME DA A\u00c7\u00c3O: t\u00edtulo da a\u00e7\u00e3o a ser realizada.</p> <p>DESCRI\u00c7\u00c3O DA A\u00c7\u00c3O: detalhamento do que ser\u00e1 feito. Recomenda-se o uso do verbo no infinitivo.</p> <p>EIXO DE ATUA\u00c7\u00c3O: indica a natureza da a\u00e7\u00e3o a ser executada. S\u00e3o 4 eixos:</p> <ul> <li>Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica.</li> <li>Gest\u00e3o de Rede.</li> <li>Gest\u00e3o de Pessoas.</li> <li>Gest\u00e3o de Infraestrutura.</li> </ul> <p>P\u00daBLICO-ALVO: a quem a a\u00e7\u00e3o se destina.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL: pessoa respons\u00e1vel por coordenar a a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o necessariamente por execut\u00e1-la.</p> <p>PRODUTO: o que a a\u00e7\u00e3o vai entregar, de forma quantificada para permitir o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.</p> <p>RESULTADO ESPERADO: deve indicar o impacto no desafio estabelecido, incluindo uma estimativa mensur\u00e1vel de quanto se pretende alcan\u00e7ar com a a\u00e7\u00e3o.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 iniciada.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 finalizada.</p> <p>TAREFA: passo a passo a ser realizado para que a a\u00e7\u00e3o seja entregue. Recomenda-se utilizar o verbo no infinitivo.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL PELA TAREFA: indica o respons\u00e1vel por executar a tarefa.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO: primeiro dia de execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO: prazo final da execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>VALOR: se necess\u00e1rio, indicar o recurso a ser utilizado na execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#53-plano-de-acao-escola-emti","title":"5.3. Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola EMTI","text":"<p>O Plano de A\u00e7\u00e3o das escolas de EMTI come\u00e7a com a Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores declarados pela escola.</p> <p>Depois, s\u00e3o apresentados os objetivos estrat\u00e9gicos, problemas, a\u00e7\u00f5es e tarefas. Note que cada objetivo estrat\u00e9gico pode ter mais de um problema e mais de uma a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Nas escolas de EMTI, cada a\u00e7\u00e3o \u00e9 seguida da sua premissa, seus indicadores e seu Eixo Formativo durante o detalhamento no Mapa de A\u00e7\u00e3o.</p> <p>Confira na Tabela 5 um exemplo de Plano de A\u00e7\u00e3o de escola EMTI.</p> <p>TABELA 5 - PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI</p> PLANO DE A\u00c7\u00c3O - ESCOLA EMTI Nome do Plano de A\u00e7\u00e3o Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores da escola Objetivos estrat\u00e9gicos da escola Problemas da escola A\u00e7\u00f5es da escola <p>         Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar         atuante.       </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>Problema 3</p> <p>A\u00e7\u00e3o 2</p> <p>         Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu         projeto de vida.       </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>A\u00e7\u00e3o 2</p> <p>A\u00e7\u00e3o 3</p> <p>         Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas         educacionais.       </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>         Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as         motivadas e qualificadas.       </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>         Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas,         da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.       </p> <p>Problema 1</p> <p>A\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Problema 2</p> <p>Problema 3</p> <p>A\u00e7\u00e3o 2</p> <p>Problema 4</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#54-elementos-do-plano-de-acao-escola-emti","title":"5.4. Elementos do Plano de A\u00e7\u00e3o - Escola EMTI","text":"<p>MISS\u00c3O, VIS\u00c3O E VALORES</p> <ol> <li>A miss\u00e3o define a raz\u00e3o de ser da escola, ou seja, para o que ela existe.</li> <li>A vis\u00e3o \u00e9 onde a escola quer chegar.</li> <li>Os valores guiam comportamentos e atitudes que todos devem seguir.</li> </ol> <p>OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO: indicar um dos 6 objetivos estrat\u00e9gicos definidos:</p> <ul> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ul> <p>PROBLEMA: Situa\u00e7\u00e3o atual, dificuldade diagnosticada.</p> <p>NOME DA A\u00c7\u00c3O: t\u00edtulo da a\u00e7\u00e3o a ser realizada.</p> <p>PREMISSAS:</p> <ol> <li>Protagonismo</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o continuada</li> <li>Excel\u00eancia em gest\u00e3o</li> <li>Corresponsabilidade</li> <li>Replicabilidade</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o para o trabalho</li> </ol> <p>DESCRI\u00c7\u00c3O DA A\u00c7\u00c3O: detalha o que ser\u00e1 feito. Recomenda-se o uso do verbo no infinitivo.</p> <p>EIXO FORMATIVO:</p> <ul> <li>Forma\u00e7\u00e3o para a vida</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias do s\u00e9culo XXI</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de excel\u00eancia</li> </ul> <p>EIXO DE ATUA\u00c7\u00c3O: indica a natureza da a\u00e7\u00e3o a ser executada. S\u00e3o 4 eixos:</p> <ul> <li>Gest\u00e3o pedag\u00f3gica</li> <li>Gest\u00e3o de rede</li> <li>Gest\u00e3o de pessoas</li> <li>Gest\u00e3o de infraestrutura</li> </ul> <p>P\u00daBLICO-ALVO: a quem a a\u00e7\u00e3o se destina.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL: pessoa respons\u00e1vel por coordenar a a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o necessariamente por execut\u00e1-la.</p> <p>PRODUTO: o que a a\u00e7\u00e3o vai entregar, de forma quantificada para permitir o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.</p> <p>INDICADORES DE PROCESSO:</p> <ol> <li>Redu\u00e7\u00e3o da defasagem apurada na Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica.</li> <li>Desenvolvimento das pr\u00e1ticas protagonistas.</li> <li>Frequ\u00eancia escolar.</li> <li>Taxa de abandono.</li> <li>Estudantes com Projeto de Vida em elabora\u00e7\u00e3o.</li> <li>Cumprimento do curr\u00edculo frente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es propostas pelo Novo Ensino M\u00e9dio.</li> <li>Seguran\u00e7a sanit\u00e1ria assegurada com rigor, conforme protocolos locais e estabelecidos pela rede.</li> <li>Plano de A\u00e7\u00e3o contextualizado at\u00e9 a data estipulada pela rede.</li> <li>\u00cdndice de ades\u00e3o das fam\u00edlias.</li> <li>Pr\u00e1ticas de \u00eaxito replic\u00e1veis registradas e divulgadas.</li> </ol> <p>RESULTADO ESPERADO: \u00e9 o impacto previsto, incluindo uma estimativa mensur\u00e1vel de quanto se pretende alcan\u00e7ar com a a\u00e7\u00e3o, relacionando-o com a meta apresentada para as escolas de EMTI e para cada indicador de processo.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 iniciada.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO DA A\u00c7\u00c3O: dia em que a a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 finalizada.</p> <p>TAREFA: passo a passo a ser realizado para que a a\u00e7\u00e3o seja entregue. Dica: use o verbo no infinitivo.</p> <p>RESPONS\u00c1VEL PELA TAREFA: indica o respons\u00e1vel por executar a tarefa.</p> <p>DATA DE IN\u00cdCIO: primeiro dia de execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>DATA DE T\u00c9RMINO: prazo final da execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p>VALOR: se necess\u00e1rio, indicar o recurso a ser utilizado na execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#6-o-processo-de-devolutiva-do-plano-de-acao","title":"6. O processo de devolutiva do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>A devolutiva do Inspetor sobre os Planos de A\u00e7\u00e3o das escolas deve ser feita a partir de uma an\u00e1lise minuciosa, com questionamentos e sugest\u00f5es. Acontece na Visita T\u00e9cnica 1 (VT-1) e \u00e9 importante para aperfei\u00e7oar os planos, tirar d\u00favidas e manter o alinhamento com os objetivos estrat\u00e9gicos da rede.</p> <p>Durante a VT-1, fa\u00e7a uma reflex\u00e3o coletiva sobre as pot\u00eancias e os ajustes necess\u00e1rios no Plano de A\u00e7\u00e3o. Considere se:</p> <ul> <li>Os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e tarefas s\u00e3o adequados?</li> <li>O respons\u00e1vel participou da elabora\u00e7\u00e3o do Plano e se compromete com os resultados?</li> </ul> <p>Estimule pr\u00e1ticas que combatam as desigualdades estruturais, respeite a diversidade cultural dos territ\u00f3rios e a identidade dos estudantes, para um ambiente mais inclusivo.</p> <p>Apresente e combine como ser\u00e1 o acompanhamento e o monitoramento do Plano de A\u00e7\u00e3o na etapa de Execu\u00e7\u00e3o. Esses processos v\u00e3o ajudar a identificar pontos de melhoria.</p> <p>N\u00e3o esque\u00e7a: Registre a VT-1 no Sigae, inserindo as informa\u00e7\u00f5es da devolutiva. Assim, a escola e a SRE t\u00eam acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Escolas EMTI: a participa\u00e7\u00e3o do servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI na VT-1 \u00e9 fundamental para orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</p> <p>Para fazer a an\u00e1lise do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola, basta seguir o Teste de Consist\u00eancia.</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#61teste-de-consistencia","title":"6.1.Teste de Consist\u00eancia","text":"<p>Teste de Consist\u00eancia - An\u00e1lise da estrutura de cada a\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>A a\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem articulada com o desafio?</li> <li>Considera as especificidades da etapa de ensino?</li> <li>Considera as caracter\u00edsticas do p\u00fablico-alvo?</li> <li>Est\u00e1 descrita de maneira n\u00edtida e pode realmente ser efetiva?</li> <li>Para escola EMTI: tem sua premissa relacionada? Os eixos formativos foram identificados?</li> <li>O resultado da a\u00e7\u00e3o est\u00e1 adequado ao novo contexto, incide de fato no desafio e declara quanto pretende impactar?</li> <li>O produto reflete a entrega da a\u00e7\u00e3o e determina sua quantidade, possibilitando o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o?</li> <li>Para escola EMTI: o produto est\u00e1 relacionado aos indicadores de processo sugeridos?</li> <li>As tarefas apresentam encadeamento l\u00f3gico e sequencial, para o monitoramento do status da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o?</li> <li>O tempo previsto para a a\u00e7\u00e3o \u00e9 adequado aos resultados pretendidos? \u00c9 coerente com a capacidade de execu\u00e7\u00e3o da escola?</li> <li>Para escola EMTI: A escola descreveu sua Miss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores?</li> <li>O Plano apresenta a\u00e7\u00f5es diversificadas, espec\u00edficas e/ou diferenciadas para os grupos vulnerabilizados e aqueles que precisam de maior aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem?</li> <li>O Plano contempla a\u00e7\u00f5es adequadas aos diversos contextos e perfis de estudantes, com metodologias e materiais que dialogam com a diversidade do espa\u00e7o escolar?</li> <li>As a\u00e7\u00f5es est\u00e3o de acordo com as especificidades da etapa de ensino?</li> </ul>"},{"location":"inspetores/planejamento/#7-perguntas-frequentes","title":"7. Perguntas frequentes","text":""},{"location":"inspetores/planejamento/#71-perguntas-frequentes-sobre-o-plano-de-acao","title":"7.1. Perguntas frequentes sobre o Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li>Como escrever a a\u00e7\u00e3o?</li> </ol> <p>Deve-se preencher dois campos: o nome da a\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um t\u00edtulo que resume o que ser\u00e1 feito, e a descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, campo importante para explicar em uma ou duas frases o que ser\u00e1 realizado, de forma que qualquer pessoa possa entender. \u00c9 recomendado come\u00e7ar a descri\u00e7\u00e3o com verbos no infinitivo, como \"Realizar\" ou \"Elaborar\".</p> <ol> <li>Quantos objetivos o Plano de A\u00e7\u00e3o da escola deve abranger?</li> </ol> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o da escola precisa abranger pelo menos 4 dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede, com foco naqueles relacionados \u00e0 escola, \u00e0 aprendizagem e \u00e0 perman\u00eancia dos estudantes. Ao inserir o Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae, os objetivos estrat\u00e9gicos que n\u00e3o forem selecionados n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos.</p> <ol> <li>\u00c9 necess\u00e1rio elaborar pelo menos uma a\u00e7\u00e3o para cada objetivo estrat\u00e9gico?</li> </ol> <p>O Plano de A\u00e7\u00e3o da escola precisa abranger pelo menos 4 dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede. E, para cada um deles, \u00e9 necess\u00e1rio ter, no m\u00ednimo, uma a\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 poss\u00edvel ter mais de uma a\u00e7\u00e3o para cada objetivo estrat\u00e9gico.</p> <p>Ao inserir o Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae, os objetivos estrat\u00e9gicos que n\u00e3o forem selecionados n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos.</p> <ol> <li>O que s\u00e3o tarefas?</li> </ol> <p>As tarefas s\u00e3o todas as atividades necess\u00e1rias para realizar uma a\u00e7\u00e3o.</p> <ol> <li>As tarefas devem estar em ordem cronol\u00f3gica?</li> </ol> <p>As tarefas n\u00e3o precisam estar em ordem cronol\u00f3gica, mas organiz\u00e1-las dessa forma facilita o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e a atualiza\u00e7\u00e3o do status.</p> <ol> <li>Qual \u00e9 a diferen\u00e7a entre produto e resultado da a\u00e7\u00e3o?</li> </ol> <p>O produto s\u00e3o as entregas que a a\u00e7\u00e3o vai gerar, enquanto o resultado \u00e9 o impacto que essas entregas ter\u00e3o no p\u00fablico-alvo.</p> <p>Exemplo: em uma a\u00e7\u00e3o de busca ativa, os produtos podem ser \u201cpainel de monitoramento da frequ\u00eancia escolar elaborado\u201d; \u201cencontros com os docentes para tra\u00e7ar estrat\u00e9gias de combate ao abandono dos infrequentes no 1\u00ba trimestre realizados\u201d; \u201ccampanha de retorno \u00e0 escola para os estudantes que abandonaram realizada\u201d.</p> <p>E o resultado esperado pode ser \u201czerar a taxa de abandono no 1\u00ba semestre\u201d ou \u201crematricular XX estudantes que abandonaram\u201d.</p> <ol> <li>Como determinar o per\u00edodo da a\u00e7\u00e3o?</li> </ol> <p>O per\u00edodo da a\u00e7\u00e3o \u00e9 definido pelas datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas. No entanto, o Plano de A\u00e7\u00e3o precisa ser acompanhado ao longo de todo o ano, o que pode ser dif\u00edcil se todas as a\u00e7\u00f5es tiverem dura\u00e7\u00e3o muito longa.</p>"},{"location":"inspetores/planejamento/#72-perguntas-frequentes-sobre-o-exercicio-previo-ao-ponto-de-checagem-escola-1-pc-e1","title":"7.2. Perguntas frequentes sobre o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio ao Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1)","text":"<ol> <li> <p>Quais dados devem ser utilizados para o diagn\u00f3stico do contexto atual da escola?</p> </li> <li> <p>Dados dos pain\u00e9is gerenciais disponibilizados pelo \u00d3rg\u00e3o Central e das campanhas realizadas no \u00faltimo ano. Podem ser acessados aqui: https://dados.educacao.mg.gov.br/</p> </li> <li>Dados disponibilizados no Portal SIMAVE e tamb\u00e9m os resultados do Censo Escolar. Podem ser acessados aqui: https://simave.educacao.mg.gov.br/#!/pagina-inicial</li> <li>Dados de aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes disponibilizados no Sigae dos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba bimestres de 2023, com possibilidade de filtros por ano de escolaridade, por turno, por componente curricular. Acesse aqui: https://sigae.institutounibanco.org.br/portal/login</li> <li>Dados do Painel de Indicadores Educacionais, com dados sobre Fluxo escolar, Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb) e Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da Rede P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Proeb). Acesse aqui: bit.ly/paineldeindicadoresedu</li> <li> <p>Outros dados e informa\u00e7\u00f5es que se relacionem com os temas dos objetivos estrat\u00e9gicos.</p> </li> <li> <p>O que s\u00e3o problemas fora da governabilidade da escola e como registr\u00e1-los?</p> </li> </ol> <p>Problemas fora da governabilidade da escola s\u00e3o aqueles que demandam aten\u00e7\u00e3o das regionais e/ou da Secretaria, porque a escola n\u00e3o tem autonomia para resolv\u00ea-los. Por exemplo: o problema de falta de professores na escola precisa ser informado \u00e0s regionais e \u00e0 Secretaria, pois essas inst\u00e2ncias t\u00eam compet\u00eancia para atuar de forma direta. Eles podem ser informados por meio do registro, pela escola, no Painel de Risco do Sigae.</p> <ol> <li>Como o Inspetor pode auxiliar o Grupo Gestor da escola durante o Ponto de Checagem - Escola 1 (PC-E1)?</li> </ol> <p>O Inspetor Escolar, no PC-E1, deve apoiar a Dupla Gestora da escola na elabora\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 1 de seu Plano de A\u00e7\u00e3o, dialogando sobre as diretrizes da Secretaria, da pr\u00f3pria regional e considerando tamb\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio.</p> <p>No PC-E1, a Dupla Gestora poder\u00e1 revisitar os problemas elencados no Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio e que devem ser priorizados no Plano de A\u00e7\u00e3o para, ent\u00e3o, elaborar as a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Caso a Dupla Gestora da escola j\u00e1 tenha elaborado a\u00e7\u00f5es antes do PC-E1, poder\u00e1 aproveitar o momento e revis\u00e1-las com o Inspetor Escolar, ajustando e aprimorando o que for necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"inspetores/smar/","title":"SMAR","text":""},{"location":"inspetores/smar/#1-a-importancia-da-smar","title":"1. A import\u00e2ncia da SMAR","text":"<p>A SMAR (Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados) verifica se as a\u00e7\u00f5es planejadas est\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o correta ou se precisam de melhorias ou mudan\u00e7as, que ser\u00e3o realizadas na pr\u00f3xima etapa: Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas. Os seis objetivos estrat\u00e9gicos s\u00e3o:</p> <ol> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva com a comunidade escolar atuante.</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais.</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas.</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ol> <p>\u00c9 essencial refletir sobre quest\u00f5es raciais e de g\u00eanero, identificar grupos vulner\u00e1veis e planejar a\u00e7\u00f5es para corrigir desigualdades de aprendizagem. Os encontros da SMAR proporcionam reflex\u00f5es individuais e coletivas, ampliando a capacidade das escolas, das SREs e da SEE de garantir o direito de aprender e se desenvolver de cada estudante mineiro.</p> <p>Na SMAR, as inst\u00e2ncias (SEE, SREs e escolas) avaliam a execu\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o e os Indicadores Estruturantes com base em evid\u00eancias. O objetivo \u00e9 verificar se as a\u00e7\u00f5es planejadas est\u00e3o sendo executadas corretamente e se os resultados est\u00e3o alinhados com as expectativas. Caso contr\u00e1rio, identificam-se as causas e realizam-se ajustes. Por isso, a SMAR (Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados) \u00e9 fundamental para a etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas e para o atingimento dos objetivos estrat\u00e9gicos da rede de ensino.</p> <p>\u00c9 com base nas evid\u00eancias analisadas na SMAR que se faz as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no Plano de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"inspetores/smar/#2-conceitos-basicos-da-smar","title":"2. Conceitos B\u00e1sicos da SMAR","text":"<p>Na SMAR, dois \u00edndices importantes s\u00e3o analisados: de Execu\u00e7\u00e3o e de Resultado.</p>"},{"location":"inspetores/smar/#21-indice-de-execucao","title":"2.1. \u00cdndice de Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o verifica:</p> <ul> <li>Se as inst\u00e2ncias est\u00e3o seguindo o planejamento.</li> <li>Se o planejamento \u00e9 adequado \u00e0 realidade.</li> <li>Dificuldades na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>O grau de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 um resultado das tarefas e produtos do Plano de A\u00e7\u00e3o. Manter o Sigae atualizado \u00e9 essencial.</p> <p>Tarefas: detalham cada a\u00e7\u00e3o do Plano, estipulando cronogramas. Sem a execu\u00e7\u00e3o das tarefas, a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 realizada.</p> <p>Produtos: s\u00e3o as entregas das a\u00e7\u00f5es previstas, definidas em termos mensur\u00e1veis. Mesmo que as tarefas sejam executadas, \u00e9 necess\u00e1rio registrar se os produtos s\u00e3o entregues. Sem produtos, a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o se conclui e n\u00e3o h\u00e1 resultados.</p>"},{"location":"inspetores/smar/#22-indice-de-resultado","title":"2.2. \u00cdndice de Resultado","text":"<p>Indica o avan\u00e7o, manuten\u00e7\u00e3o ou retrocesso em dire\u00e7\u00e3o aos objetivos estrat\u00e9gicos. \u00c9 mensurado por evid\u00eancias quantitativas e qualitativas relacionadas a:</p> <ul> <li>V\u00ednculo/acesso dos estudantes;</li> <li>Aprendizagem;</li> <li>Redu\u00e7\u00e3o das desigualdades educacionais.</li> </ul> <p>Na SMAR, os resultados s\u00e3o medidos por Indicadores Estruturantes e evid\u00eancias qualitativas observadas na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"inspetores/smar/#3-como-elaborar-o-exercicio-previo-da-smar-e-preparar-a-reuniao-de-nivel-1-n1-da-smar","title":"3. Como elaborar o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio da SMAR e preparar a reuni\u00e3o de N\u00edvel 1 (N1) da SMAR","text":"<p>Antes da reuni\u00e3o de SMAR N1 com o Inspetor Escolar, a dupla gestora da escola deve reunir o Grupo Gestor para realizar um exerc\u00edcio anal\u00edtico, conforme orienta\u00e7\u00f5es deste roteiro, e fazer os registros necess\u00e1rios. Utilize os espa\u00e7os do Conselho de Classe e/ou M\u00f3dulo II para analisar e dialogar sobre os resultados do per\u00edodo.</p>"},{"location":"inspetores/smar/#31-apropriacao-do-roteiro","title":"3.1. Apropria\u00e7\u00e3o do Roteiro","text":"<p>Aproprie-se do roteiro do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio, atentando-se para as Tabelas 6 e 7, que poder\u00e3o ser utilizados pelo Inspetor Escolar durante a SMAR N1. Para facilitar o exerc\u00edcio, a SEE criou um Google Forms, contendo toda a estrutura do Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio da SMAR. Esse formul\u00e1rio ser\u00e1 sempre compartilhado com as regionais e escolas antes da realiza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o, finalize os registros e poste-os no Sigae. Sistematize as pr\u00e1ticas exitosas para inspirar outras escolas e potencializar os aprendizados coletivos. Pe\u00e7a ao Grupo Gestor que registre esses aprendizados para compartilhamento na etapa de Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p> <p>TABELA 6 - Consolidado para SMAR e CR</p> EFIC\u00c1CIA RESULTADOS EXECU\u00c7\u00c3O Frequ\u00eancia dos estudantes Notas dos estudantes Aulas dadas Execu\u00e7\u00e3o das tarefas e entrega dos produtos <p> Pontos fortes </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p> Pontos cr\u00edticos </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>           Ideias para aumentar e/ou melhorar a execu\u00e7\u00e3o do Plano (tarefas e             produtos)         </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>           Ideias para ajustes nas a\u00e7\u00f5es do Plano         </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>           Ideias para novas a\u00e7\u00f5es         </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>           A\u00e7\u00f5es em andamento (que est\u00e3o gerando resultados positivos)         </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>           Demandas para a SRE         </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>           Demandas para a SEE         </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>           Articula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias         </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"inspetores/smar/#32-analise-dos-processos-cruciais","title":"3.2. An\u00e1lise dos Processos Cruciais","text":"<p>Avalie como est\u00e3o os Processos Cruciais na escola, focando no registro das informa\u00e7\u00f5es e na coleta de dados. Como sugest\u00e3o, voc\u00ea pode usar a Tabela 7 - Registro de Pr\u00e1ticas, apropriada para esta an\u00e1lise.</p> <p>TABELA 7 - Registro de Pr\u00e1ticas</p> NOME DA PR\u00c1TICA EXECU\u00c7\u00c3O <p> O IDEAL            Qual fato/situa\u00e7\u00e3o motivou a cria\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica?         </p> <p></p> <p> O REAL Qual era o contexto da escola?         </p> <p></p> <p> OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO RELACIONADO Qual \u00e9 o objetivo estrat\u00e9gico relacionado?         </p> <p></p> <p> PARA QUEM? P\u00fablico beneficiado pela pr\u00e1tica.         </p> <p></p> <p> O CAMINHO            O que foi feito? Como foi feito?           Com quais recursos (humanos, materiais,           conhecimentos, tecnologias etc.)?         </p> <p></p> <p> OS RESULTADOS/EFEITOS DA PR\u00c1TICA </p> <p></p> <p> PR\u00d3XIMOS PASSOS            O que ainda precisa ser feito.         </p> <p></p>"},{"location":"inspetores/smar/#33-analise-dos-relatorios-da-smar-no-sigae","title":"3.3. An\u00e1lise dos Relat\u00f3rios da SMAR no Sigae","text":"<p>Explore os relat\u00f3rios no Sigae usando os filtros de turnos, turmas e componente curricular. Avalie os \u00cdndices de Execu\u00e7\u00e3o e de Resultado, considerando o per\u00edodo avaliado. No final, observe outras evid\u00eancias relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o na SMAR.</p> <p>Os relat\u00f3rios da SMAR s\u00e3o:</p> <ul> <li>Tarefas</li> <li>Produtos</li> <li>Aulas dadas</li> <li>Frequ\u00eancia</li> <li>Notas</li> <li>Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"inspetores/smar/#34-importancia-do-registro-sistematico","title":"3.4. Import\u00e2ncia do Registro Sistem\u00e1tico","text":"<p>O registro sistem\u00e1tico, fidedigno e de qualidade dos dados e informa\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial para a an\u00e1lise. Isso permite que a escola fundamente suas a\u00e7\u00f5es, atue adequadamente sobre os problemas, alcance os objetivos pretendidos e garanta transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 comunidade escolar e \u00e0 rede como um todo.</p> <p>Dicas para reconhecer as caracter\u00edsticas de pr\u00e1ticas exitosas:</p> <ul> <li>Pr\u00e1ticas que colocam o estudante no centro da discuss\u00e3o.</li> </ul> <p>         Pr\u00e1ticas explicitamente focalizadas e dirigidas ao alcance dos objetivos         estrat\u00e9gicos da rede:       </p> <ul> <li>           Tornar a escola mais atrativa e inclusiva com a comunidade escolar           atuante.         </li> <li>           Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas           educacionais.         </li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios.</li> <li>           Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu           projeto de vida.         </li> <li>           Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as           motivadas e qualificadas.         </li> <li>           Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas,           da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.         </li> </ul> <p>         Pr\u00e1ticas que implicam os professores, estudantes e outros profissionais         da comunidade escolar, garantindo a participa\u00e7\u00e3o nos processos de         discuss\u00e3o e decis\u00e3o da escola.       </p> <p>         Pr\u00e1ticas que articulam as medidas das avalia\u00e7\u00f5es externas com os         prop\u00f3sitos e o projeto educativo da escola e da rede.       </p> <p>         Pr\u00e1ticas promotoras de um bom ambiente de trabalho e de um clima         positivo.       </p> <p>Pr\u00e1ticas promotoras do engajamento dos professores e estudantes.</p> <p>Para auxiliar voc\u00ea, Inspetor Escolar, h\u00e1 abaixo a Tabela 8 com dimens\u00f5es e t\u00f3picos a serem analisados previamente \u00e0 SMAR N1.</p> <p>Tabela 8 para an\u00e1lise de dimens\u00e3o de t\u00f3picos</p> DIMENS\u00c3O T\u00d3PICOS <p>Registros da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o (vide Sigae)</p> <p>Cumprimento dos prazos de postagem: H\u00e1 a\u00e7\u00f5es e tarefas atrasadas?</p> <p>           Qualidade das informa\u00e7\u00f5es registradas: Elas correspondem \u00e0 realidade?         </p> <p>           Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola (Acompanhamento do PC e da VT)         </p> <p> Cumprimento dos prazos: Os profissionais respons\u00e1veis pelas tarefas             cumpriram os prazos? </p> <p>           Qualidade da realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e tarefas: Como voc\u00ea avalia a             qualidade do Plano de A\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o as evid\u00eancias que justificam             essa avalia\u00e7\u00e3o?         </p> <p>Registros no SIMADE/DED</p> <p>           Cumprimento dos prazos de postagem:                      Os prazos foram cumpridos pela escola?         </p> <p>Resultados das escolas (vide Sigae | Gr\u00e1ficos da SMAR)</p> <p>           Indicadores Estruturantes:                      De maneira geral, como est\u00e1 a frequ\u00eancia dos estudantes da escola?                      E as aulas dadas na escola?                      E as notas dos estudantes da escola?         </p> <p>           Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola (vide Sigae | Gr\u00e1ficos da SMAR)         </p> <p>           A Situa\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola se enquadra em:                      a) Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado positivo                      b) Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado                      c) Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o e resultado positivo                      d) Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado         </p>"},{"location":"inspetores/smar/#4-relatorios-da-smar","title":"4. Relat\u00f3rios da SMAR","text":"<p>A SMAR gera informa\u00e7\u00f5es e dados que podem ser analisados por meio de relat\u00f3rios extra\u00eddos do Sigae. Esses relat\u00f3rios focam na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e nos resultados das escolas que implementam o programa a cada ciclo do CdG.</p> <p>Relat\u00f3rios gerados na escola:</p> <ul> <li>Tarefas</li> <li>Produtos</li> <li>Aulas dadas</li> <li>Frequ\u00eancia</li> <li>Notas</li> <li>Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"inspetores/smar/#41-tarefas","title":"4.1. Tarefas","text":"<p>O relat\u00f3rio de Tarefas no Sigae mostra um gr\u00e1fico com os percentuais de distribui\u00e7\u00e3o das tarefas do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola por status:</p> <ul> <li>Vermelho: N\u00e3o iniciada</li> <li>Amarelo: Atrasada</li> <li>Cinza: Em andamento</li> <li>Verde claro: Conclu\u00edda com atraso</li> <li>Verde escuro: Conclu\u00edda</li> </ul> <p>No canto superior direito, h\u00e1 o percentual de execu\u00e7\u00e3o das tarefas conclu\u00eddas, conclu\u00eddas com atraso e em andamento, em rela\u00e7\u00e3o ao total de tarefas previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o no per\u00edodo analisado.</p> <p></p>"},{"location":"inspetores/smar/#42-produtos","title":"4.2. Produtos","text":"<p>O relat\u00f3rio de Produtos no Sigae gera um gr\u00e1fico com percentuais que indicam a entrega dos produtos do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola por intervalo.</p> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o do Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Vermelho: N\u00e3o informado</li> <li>Amarelo: 0 a 25%</li> <li>Cinza: 25,01 a 50%</li> <li>Verde claro: 50,01 a 75%</li> <li>Verde escuro: 75,01 a 100%</li> </ul> <p>No canto superior direito, h\u00e1 o percentual de produtos 100% entregues em rela\u00e7\u00e3o ao total previsto no per\u00edodo analisado.</p> <p></p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o no Sigae</p> <p>Ao atualizar o percentual de entrega dos produtos no Sigae, tamb\u00e9m atualize o resultado conforme o status:</p> <ul> <li>Total: 75,01% a 100%</li> <li>Parcial: 25,01 a 75%</li> <li>N\u00e3o iniciado: 0 a 25%</li> </ul>"},{"location":"inspetores/smar/#43-aulas-dadas","title":"4.3. Aulas Dadas","text":"<p>O relat\u00f3rio de Aulas Dadas no Sigae gera um gr\u00e1fico mostrando os percentuais de aulas dadas pela escola durante o per\u00edodo analisado em cada SMAR.</p> <p>Como Interpretar o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Barras: representam o percentual de aulas dadas por m\u00eas, diferenciadas por cores para cada ano do Ensino M\u00e9dio Parcial e do Integral (1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba anos).</li> <li>Linha Horizontal Azul: indica a m\u00e9dia de aulas dadas considerando todas as escolas que implementam o programa Jovem de Futuro.</li> <li>Filtros Dispon\u00edveis: permitem acessar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como componente curricular e turma.</li> <li>Campo Superior Direito: mostra o percentual total de aulas dadas pela escola em rela\u00e7\u00e3o ao total previsto no per\u00edodo analisado.</li> </ul> <p></p> <p>Notas Importantes</p> <ul> <li>A apresenta\u00e7\u00e3o mensal do gr\u00e1fico depende do formato de disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados pela SEE. Se os dados forem fornecidos bimestralmente, a visualiza\u00e7\u00e3o mensal n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"inspetores/smar/#44-frequencia","title":"4.4. Frequ\u00eancia","text":"<p>O relat\u00f3rio de Frequ\u00eancia dos Estudantes, dispon\u00edvel no Sigae, apresenta um gr\u00e1fico com os percentuais de frequ\u00eancia dos estudantes por ano de escolaridade (1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba anos) durante o per\u00edodo analisado em cada SMAR.</p> <p>Entendendo o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Barras: representam o percentual de frequ\u00eancia dos estudantes por ano de escolaridade e bimestre;</li> <li>Linha Horizontal Vermelha: indica a m\u00e9dia de frequ\u00eancia dos estudantes das escolas que implementam o programa Jovem de Futuro na rede.</li> </ul> <p>Funcionalidades</p> <ul> <li>Filtros Dispon\u00edveis: ano, componente curricular e turma.</li> <li>Campo Superior Direito: exibe o percentual total de frequ\u00eancia dos estudantes da escola em rela\u00e7\u00e3o ao total previsto para o per\u00edodo analisado.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"inspetores/smar/#45-notas","title":"4.5. Notas","text":"<p>O relat\u00f3rio de Notas dos Estudantes no Sigae gera um gr\u00e1fico com a distribui\u00e7\u00e3o dos estudantes por quantidade de notas abaixo da m\u00e9dia a cada ciclo de SMAR nas escolas.</p> <p>Como Interpretar o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Barras: Representam a distribui\u00e7\u00e3o dos estudantes de acordo com a quantidade de notas abaixo da m\u00e9dia, por ano de escolaridade (1\u00ba, 2\u00ba, e 3\u00ba anos) e por bimestre.</li> <li>Verde: Nenhuma nota abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Amarelo: 1 nota abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Laranja: 2 notas abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Vermelho: 3 ou mais notas abaixo da m\u00e9dia</li> <li>Cinza: Sem informa\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Filtros Dispon\u00edveis: permitem acessar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como componente curricular e turma.</li> <li>Campo Superior Direito: mostra o percentual de estudantes com nenhuma nota abaixo da m\u00e9dia e com 1 nota abaixo da m\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o ao total de estudantes da escola.</li> </ul>"},{"location":"inspetores/smar/#46-situacao-de-eficacia-do-plano-de-acao","title":"4.6. Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o no Sigae combina os \u00edndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado, gerando cart\u00f5es e gr\u00e1ficos com informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a implementa\u00e7\u00e3o do plano.</p> <p>Informa\u00e7\u00f5es dos Cart\u00f5es</p> <ul> <li>Postagem do Plano de A\u00e7\u00e3o;</li> <li>Percentual de Registros de Reuni\u00f5es Assinados;</li> <li>Percentual de Registros do Andamento das A\u00e7\u00f5es;</li> <li>Quantidade de Visitas e Pontos de Checagem.</li> </ul> <p></p> <p>Gr\u00e1ficos Gerados</p> <ol> <li>Indicadores da Escola em Rela\u00e7\u00e3o ao Conjunto de Escolas:<ul> <li>Compara a m\u00e9dia da escola com outras que implementam o programa Jovem de Futuro.</li> <li>Considera os \u00edndices de Resultado (aulas dadas, frequ\u00eancia e notas dos estudantes) e de Execu\u00e7\u00e3o (tarefas e produtos).</li> <li>Percentuais dos indicadores s\u00e3o mostrados em uma tabela ao lado do gr\u00e1fico.</li> </ul> </li> </ol> <p></p> <p>2. Gr\u00e1fico de Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o</p> <p>O gr\u00e1fico de Situa\u00e7\u00e3o de Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o mostra a classifica\u00e7\u00e3o da escola quanto \u00e0 efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o, considerando os \u00edndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado.</p> <p>Entendendo o Gr\u00e1fico</p> <ul> <li>Bolinha Azul: \u00cdndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado da escola.</li> <li>Bolinha Verde: M\u00e9dia dos \u00edndices das escolas que implementam o programa Jovem de Futuro.</li> </ul> <p>Se a bolinha azul estiver abaixo da verde, a escola est\u00e1 com \u00edndices de Execu\u00e7\u00e3o e Resultado abaixo da m\u00e9dia da rede, indicando uma situa\u00e7\u00e3o de baixa efic\u00e1cia.</p> <p>Classifica\u00e7\u00f5es de Efic\u00e1cia</p> <ol> <li>Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado positivo:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> <li>Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado menor que a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> <li>Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o e resultado positivo:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o menor que a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado maior ou igual a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> <li>Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado:<ul> <li>\u00cdndice de execu\u00e7\u00e3o menor que a m\u00e9dia da rede</li> <li>\u00cdndice de resultado menor que a m\u00e9dia da rede</li> </ul> </li> </ol> <p></p>"},{"location":"inspetores/smar/#5-como-realizar-a-smar-n1","title":"5. Como realizar a SMAR N1?","text":"<p>Dialogue sobre os resultados do per\u00edodo, a efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es, demandas de apoio para a SRE e SEE, e pontos para Corre\u00e7\u00e3o de Rotas e Compartilhamento de Pr\u00e1ticas. Mobilize gestores a conhecerem os estudantes e suas condi\u00e7\u00f5es de vida para implementarem pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que promovam pertencimento e identifiquem adversidades. Utilize erros como oportunidades de aprendizagem, fortale\u00e7a as rela\u00e7\u00f5es e celebre as conquistas coletivas.</p> <p>Avalie o andamento do registro e da coleta de dados. Anote os destaques para registrar no Sigae e contribuir na SMAR N2. Reforce a import\u00e2ncia de registros precisos e com qualidade. Registros sistem\u00e1ticos e fidedignos s\u00e3o essenciais para que a escola se veja refletida nos relat\u00f3rios da SMAR e tome decis\u00f5es assertivas.</p> <p>Esses registros permitem que a escola fundamente as suas a\u00e7\u00f5es, atue sobre seus problemas e alcance os objetivos pretendidos, al\u00e9m de garantir transpar\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 comunidade escolar e \u00e0 rede de ensino.</p> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 importante avaliar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e o desempenho dos Indicadores Estruturantes, como aulas dadas, frequ\u00eancia e notas.</p> <p>Use dados de avalia\u00e7\u00f5es externas (Diagn\u00f3stica, Trimestral ou Processual) para entender o dom\u00ednio de conte\u00fados e habilidades dos estudantes. Pe\u00e7a ao Grupo Gestor que identifique e registre pr\u00e1ticas exitosas para compartilhamento. Oriente sobre a finaliza\u00e7\u00e3o dos registros, o envolvimento da comunidade escolar e a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados.</p> <p>Dicas para reconhecer pr\u00e1ticas exitosas:</p> <p>As pr\u00e1ticas exitosas focam no estudante e se alinham aos objetivos estrat\u00e9gicos da rede, como garantir a aprendizagem, reduzir desigualdades de aprendizagem e mitigar o abandono e a evas\u00e3o dos estudantes. Envolvem professores, estudantes e a comunidade escolar em processos de discuss\u00e3o e decis\u00e3o, integram resultados de avalia\u00e7\u00f5es externas com os objetivos educacionais da escola e da rede, promovem um ambiente de trabalho positivo e incentivam o engajamento de professores e estudantes no processo de ensino e aprendizagem.</p> <p>A Tabela 9 apresenta um roteiro de perguntas para orientar a SMAR N1.</p> <p>TABELA 9</p> DIMENS\u00c3O T\u00d3PICOS <p>Registros da execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o (vide Sigae)</p> <p>           Cumprimento dos prazos de postagem: H\u00e1 a\u00e7\u00f5es e tarefas atrasadas?                      Qualidade das informa\u00e7\u00f5es registradas: Elas correspondem \u00e0 realidade?                      O que explica a\u00e7\u00f5es ou tarefas atrasadas?                      A entrega dos produtos e o status dos resultados est\u00e3o sendo           registrados? Se n\u00e3o, por qu\u00ea?                      Quais os pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o ao registro das a\u00e7\u00f5es, tarefas e           produtos? E os positivos?                      H\u00e1 demandas a serem feitas para a SRE e/ou SEE com rela\u00e7\u00e3o ao registro           no Sigae?         </p> <p>           Execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola (Acompanhamento do PC e da VT)         </p> <p>           O Plano de A\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo executado no prazo? Se n\u00e3o, por qu\u00ea?                      Com qual qualidade a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e tarefas est\u00e1 sendo feita?                      Caso existam a\u00e7\u00f5es ou tarefas atrasadas, o que explica esse           desempenho?                      Os profissionais da escola est\u00e3o engajados? Se n\u00e3o, por qu\u00ea?                      A escola tem alcan\u00e7ado os resultados? Se n\u00e3o, quais fatores explicam           esse desempenho?                      Quais os pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o? E           os positivos?                      H\u00e1 demandas a serem feitas para a SRE e/ou SEE com rela\u00e7\u00e3o \u00e0           realiza\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola?         </p> <p>Registros no SIMADE/DED</p> <p>Cumprimento dos prazos de postagem:</p> <p>Os prazos foram cumpridos pela escola?</p> <p>Resultados das escolas</p> <p> Frequ\u00eancia dos estudantes </p> <p>(vide Sigae | Gr\u00e1ficos da SMAR)</p> <p>           H\u00e1 algum componente curricular com menor frequ\u00eancia dos estudantes?           Qual \u00e9? Por qu\u00ea?         </p> <p>           Os resultados de frequ\u00eancia sinalizam poss\u00edveis grupos com propens\u00e3o           ao abandono? Quais s\u00e3o esses grupos?         </p> <p>           De modo geral, as a\u00e7\u00f5es executadas pela escola, conforme seu Plano de           A\u00e7\u00e3o, garantiram a frequ\u00eancia dos estudantes?         </p> <p>           Voc\u00eas identificam alguma a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o esteja registrada no Plano e que           influenciou positivamente a frequ\u00eancia dos estudantes?         </p> <p>           Quais os pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo dos           estudantes com a escola? E os positivos?         </p> <p>           H\u00e1 demandas a serem feitas \u00e0 SRE e/ou SEE com rela\u00e7\u00e3o a esse           indicador?         </p> <p>Resultados da escola Aulas dadas ( vide Sigae | Gr\u00e1ficos da SMAR)</p> <p>Como avaliam o percentual de aulas dadas no per\u00edodo analisado?</p> <p>           Que leituras s\u00e3o poss\u00edveis ao relacionar o percentual de aulas dadas           com a frequ\u00eancia dos estudantes?         </p> <p>           As a\u00e7\u00f5es executadas contribu\u00edram para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de oferta           de ensino, pensando no trabalho dos gestores pedag\u00f3gicos e dos           professores?         </p> <p>           As a\u00e7\u00f5es executadas contribu\u00edram para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de oferta           de ensino para os estudantes?         </p> <p>           Quais os pontos cr\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de oferta de ensino           para os estudantes? E os positivos?         </p> <p>           H\u00e1 demandas a serem feitas \u00e0 SRE e/ou SEE com rela\u00e7\u00e3o a esse           indicador?         </p> <p>           Resultados da escola           Notas dos estudantes           (vide Sigae | Gr\u00e1ficos da SMAR)         </p> <p>           O percentual de estudantes da escola sem notas e/ou com notas abaixo           da m\u00e9dia para aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 alto? Por qu\u00ea?         </p> <p>Avalia\u00e7\u00f5es externas (vide SIMAVE)</p> <p>Como voc\u00eas avaliam os dados das avalia\u00e7\u00f5es externas da escola?</p> <p>           Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola           Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado positivo </p> <p>           Que a\u00e7\u00f5es do Plano podem ter impactado mais para se ter esse           resultado?         </p> <p>           Quais pr\u00e1ticas podem ser compartilhadas com as demais unidades           escolares da SRE?         </p> <p>           Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola           Alto grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado abaixo do esperado </p> <p>           Que fatores contribu\u00edram para que, apesar do alto grau de execu\u00e7\u00e3o           (realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e entrega dos produtos), as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o gerassem           os resultados esperados?         </p> <p>           Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola           Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o e resultado positivo </p> <p>           Que fatores contribu\u00edram para que o resultado da escola fosse           positivo, apesar da execu\u00e7\u00e3o estar abaixo do esperado?         </p> <p>           Efic\u00e1cia do Plano de A\u00e7\u00e3o da escola           Baixo grau de execu\u00e7\u00e3o com resultado           abaixo do esperado         </p> <p>           Por quais raz\u00f5es o Plano de A\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi executado conforme o           previsto?         </p> <p>           Os resultados abaixo do esperado est\u00e3o relacionados unicamente a n\u00e3o           execu\u00e7\u00e3o do Plano? Ou h\u00e1 outro fator?         </p> <p>H\u00e1 ideia para a mudan\u00e7a desse cen\u00e1rio?</p> <p>           H\u00e1 demandas para SEE e/ou SRE que podem auxiliar a escola no alcance           dos objetivos?         </p> <p>Redu\u00e7\u00e3o das desigualdades</p> <p>           No Plano de A\u00e7\u00e3o, a escola contemplou a\u00e7\u00f5es para a redu\u00e7\u00e3o das           desigualdades (raciais, de g\u00eanero, de grupos mais vulner\u00e1veis)? Se           n\u00e3o, a partir das evid\u00eancias, o que se prop\u00f5e?         </p> <p>Use as informa\u00e7\u00f5es coletadas na SMAR | N1 como subs\u00eddio para a SMAR | N2, abordando perguntas sobre desempenho, avalia\u00e7\u00e3o de resultados, hip\u00f3teses para diferen\u00e7as, necessidades de apoio, aten\u00e7\u00e3o aos componentes curriculares, diferen\u00e7as entre turnos e demandas para a SRE e SEE.</p> <p>Aten\u00e7\u00e3o</p> <p>         Consolide as produ\u00e7\u00f5es da SMAR N1 e disponibilize-as para a SRE na SMAR N2, influenciando o compartilhamento de pr\u00e1ticas e a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o da SRE.       </p> <p>         A SMAR N2 \u00e9 o segundo evento da SMAR e acontece nas SREs, sendo realizado nos Ciclos 1 e 2, pelo Grupo Gestor da SRE, Inspetores Escolares e o servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI.       </p>"},{"location":"inspetores/smar/#6-perguntas-frequentes-sobre-a-smar","title":"6. Perguntas frequentes sobre a SMAR","text":"<ol> <li> <p>Como acessar os relat\u00f3rios da SMAR?</p> <p>A SMAR gera informa\u00e7\u00f5es e dados que podem ser analisados por meio de relat\u00f3rios extra\u00eddos do Sigae, como foco na execu\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o e nos resultados do conjunto das escolas que implementam o Jovem de Futuro na rede, a cada ciclo do Circuito de Gest\u00e3o (CdG). Para acessar o sistema do Sigae, \u00e9 necess\u00e1rio ir para a p\u00e1gina: HTTPS://SIGAE.INSTITUTOUNIBANCO.ORG.BR/PORTAL/LOGIN</p> </li> <li> <p>Como analisar os relat\u00f3rios da SMAR?</p> <p>Voc\u00ea pode acessar os relat\u00f3rios da SMAR pelo Sigae, que tem filtros que ajudam na an\u00e1lise, como turno, turmas e componente curricular. \u00c9 importante analisar os relat\u00f3rios levando em conta o per\u00edodo da SMAR e todas as evid\u00eancias relevantes do contexto escolar.</p> </li> <li> <p>Qual o objetivo da Reuni\u00e3o SMAR N1? Quem participa?</p> <p>A SMAR N1 \u00e9 um encontro entre o Inspetor Escolar, o Grupo Gestor da escola e o servidor da regional respons\u00e1vel pelo Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral (se a escola for EMTI). Nesse encontro, todos conversam sobre os resultados do per\u00edodo, focando nos \u00cdndices de Execu\u00e7\u00e3o e de Resultado. Essa discuss\u00e3o ajuda a identificar melhorias para a pr\u00f3xima etapa do Circuito de Gest\u00e3o (CdG), que \u00e9 a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas.</p> <p>Participam da N1:</p> <ul> <li>Grupo Gestor da escola</li> <li>Inspetor Escolar</li> <li>Servidor da SRE respons\u00e1vel pelo EMTI (se for o caso)</li> </ul> </li> <li> <p>Como realizar a reuni\u00e3o de SMAR N1?</p> <p>Para fazer a SMAR N1, o Inspetor Escolar precisa analisar os relat\u00f3rios da escola no Sigae. O Grupo Gestor da escola tamb\u00e9m deve se preparar para a reuni\u00e3o, realizando o Exerc\u00edcio Pr\u00e9vio \u00e0 SMAR N1. Assim, durante o encontro, todos v\u00e3o conseguir conversar melhor sobre os resultados do per\u00edodo, a efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es do Plano, e as demandas e necessidades de apoio das Regionais e da Secretaria. Tamb\u00e9m \u00e9 uma boa oportunidade para levantar pontos importantes para a Corre\u00e7\u00e3o de Rotas/Compartilhamento de Pr\u00e1ticas. Al\u00e9m disso, \u00e9 crucial identificar desafios, celebrar os resultados e avan\u00e7ar com base nos aprendizados e nas oportunidades que surgirem.</p> </li> <li> <p>Como inserir os registros da SMAR N1?</p> <p>Para registrar SMAR N1 ou algum outro evento do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) no Sigae, considere dois acessos diferentes: pela agenda no Painel de Controle ou pelo Calend\u00e1rio, clicando em Agenda no Menu lateral. Ao localizar o evento, clique na barra onde ele est\u00e1 listado para ser direcionado \u00e0 p\u00e1gina de Registro. Na p\u00e1gina do evento, escolha \u201cEditar\u201d os dados gerais ou inicie o \u201cRegistro\u201d imediatamente.</p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Registro\", confirme os dados de Data/Hora e, se aplic\u00e1vel, o Local. Informe os participantes que compareceram. Registre os pontos de pauta do evento, usando a orienta\u00e7\u00e3o ao lado da caixa de texto para auxiliar no preenchimento. Anexe arquivos, se desejar, nos formatos Word, Excel, PowerPoint ou PDF. Informe os encaminhamentos do evento, clicando em \u201cNovo Encaminhamento\u201d e especificando a atividade, respons\u00e1vel, data de in\u00edcio e t\u00e9rmino.</p> <p>Com todas as informa\u00e7\u00f5es registradas, clique em \"Concluir\" para finalizar o registro.</p> </li> </ol>"},{"location":"sigae/manual/","title":"SIGAE","text":""},{"location":"sigae/manual/#1-a-importancia-do-sigae","title":"1. A import\u00e2ncia do Sigae","text":"<p>O Sistema de Gest\u00e3o para o Avan\u00e7o Cont\u00ednuo da Educa\u00e7\u00e3o (Sigae) \u00e9 uma plataforma digital criada pelo Instituto Unibanco para apoiar a implementa\u00e7\u00e3o do Circuito de Gest\u00e3o (CdG) nas redes de ensino parceiras. Com o Sigae, \u00e9 poss\u00edvel planejar, acompanhar e avaliar a gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Ensino M\u00e9dio de forma simples, r\u00e1pida e atualizada.</p>"},{"location":"sigae/manual/#11-funcionalidades-do-sigae","title":"1.1. Funcionalidades do Sigae","text":"<p>O Sigae permite:</p> <ul> <li>Visualizar informa\u00e7\u00f5es, dados e gr\u00e1ficos;</li> <li>Emitir relat\u00f3rios sobre a situa\u00e7\u00e3o atual das escolas, Superintend\u00eancias Regionais de Ensino (SREs) e da Secretaria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do CdG.</li> </ul> <p>Manter os dados atualizados \u00e9 essencial para apoiar o trabalho dos profissionais envolvidos e alcan\u00e7ar os objetivos estrat\u00e9gicos da Secretaria:</p> <ol> <li>Tornar a escola mais atrativa e inclusiva, com a comunidade escolar atuante;</li> <li>Preparar os estudantes para o mercado de trabalho, alinhado ao seu projeto de vida;</li> <li>Ter profissionais motivados e atualizados quanto \u00e0s demandas educacionais;</li> <li>Implantar modelos inovadores de gest\u00e3o escolar e ter lideran\u00e7as motivadas e qualificadas;</li> <li>Fortalecer o regime de colabora\u00e7\u00e3o entre estado e munic\u00edpios;</li> <li>Garantir a continuidade da aprendizagem para todos os n\u00edveis e etapas, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior.</li> </ol> <p>Portanto, o preenchimento do sistema n\u00e3o \u00e9 apenas uma formalidade burocr\u00e1tica, mas uma parte crucial desse processo.</p>"},{"location":"sigae/manual/#12-acesso-ao-sigae","title":"1.2. Acesso ao Sigae","text":"<p>O Sigae pode ser acessado em qualquer dispositivo (computadores, tablets, notebooks ou smartphones). Este manual oferece um guia passo a passo para usar as funcionalidades gerais do sistema, al\u00e9m de instru\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada etapa do CdG.</p>"},{"location":"sigae/manual/#13-suporte-e-duvidas","title":"1.3. Suporte e D\u00favidas","text":"<p>Para ajuda e informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao Sigae e/ou projeto Jovem de Futuro:</p> <ul> <li>Telefone: 0800 050 0064</li> <li>E-mail: atendimento@jovemdefuturo.org.br</li> </ul> <p>O atendimento \u00e9 realizado das 8h \u00e0s 20h de segunda a sexta.</p>"},{"location":"sigae/manual/#2-funcionalidades-gerais","title":"2. Funcionalidades gerais","text":""},{"location":"sigae/manual/#21-login-e-senha","title":"2.1. Login e senha","text":"<p>Abra seu navegador e v\u00e1 para https://sigae.institutounibanco.org.br/portal/login.Preencha os campos de login e senha com seus dados cadastrados. Ap\u00f3s digitar as informa\u00e7\u00f5es, voc\u00ea ver\u00e1 a tela de token e a informa\u00e7\u00e3o que o c\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o foi enviado ao seu e-mail cadastrado.</p> <p></p> <p></p> <p>Caso este seja seu primeiro acesso, aguarde o e-mail com o link para criar sua senha.</p> <p>Voc\u00ea pode fazer login de tr\u00eas formas:</p> <ol> <li>CPF: Digite seu CPF (exemplo: 123.456.789-00);</li> <li>Nome: Digite seu primeiro nome, ponto (.) e \u00faltimo sobrenome (exemplo: Maria.Silva);</li> <li>E-mail: Digite seu e-mail (exemplo: fulano.ciclano@educacao.mg.gov.br).</li> </ol> <p></p> Observa\u00e7\u00e3o: Se houver outro usu\u00e1rio com o mesmo login, um n\u00famero ser\u00e1 adicionado para diferenciar, ou voc\u00ea poder\u00e1 usar seu CPF ou e-mail cadastrado. <p>Clique em \"Esqueceu sua senha?\" se n\u00e3o souber sua senha. Solicite uma nova ou entre em contato com o \u201cFale Conosco\u201d (liga\u00e7\u00e3o gratuita).</p> <p>Senha</p> <p>Garanta que sua senha atenda aos seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>Comprimento: Tenha entre 8 e 20 caracteres;</li> <li>Caracteres especiais: Inclua pelo menos 1 dos seguintes: <code>!,@,#,$,%, \u0308,&amp;,*,(,),_,-,+,=,\u2019,\u201d</code>;</li> <li>Letras min\u00fasculas: Inclua pelo menos 1 letra min\u00fascula;</li> <li>Letras mai\u00fasculas: Inclua pelo menos 1 letra mai\u00fascula;</li> <li>N\u00fameros: Inclua pelo menos 1 n\u00famero.</li> </ul>"},{"location":"sigae/manual/#22-recuperacao-de-senha","title":"2.2. Recupera\u00e7\u00e3o de senha","text":"<p>Clique na op\u00e7\u00e3o \u201cEsqueceu sua senha?\u201d e informe um dos seguintes dados:</p> <ul> <li>nome.\u00faltimosobrenome;</li> <li>CPF;</li> <li>E-mail cadastrado.</li> </ul> <p>Aguarde o envio de um link para o e-mail cadastrado. Abra o e-mail, clique no link recebido e siga as instru\u00e7\u00f5es no sistema para criar uma nova senha.</p> <p></p> <p>De volta ao sistema, ser\u00e1 exibida uma tela para que uma nova senha seja cadastrada. N\u00e3o \u00e9 realizado nenhum tipo de valida\u00e7\u00e3o das \u00faltimas senhas utilizadas. Portanto, a senha anterior pode ser novamente cadastrada.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#23-fale-conosco","title":"2.3. Fale conosco","text":"<p>Acesse a \u00e1rea de seu perfil no Sigae e clique em \"Fale Conosco\", \u00e0 direita na tela. Voc\u00ea encontrar\u00e1 o e-mail e os telefones das nossas centrais de suporte. Entre em contato conforme sua prefer\u00eancia.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#24-cadastro-de-novo-usuario","title":"2.4. Cadastro de novo usu\u00e1rio","text":"<p>Fa\u00e7a login no Sigae como respons\u00e1vel pelo cadastro de cada inst\u00e2ncia. No Painel de Controle, selecione a estrutura da qual o novo usu\u00e1rio faz parte (SEE, SRE ou escola) usando o filtro master superior da tela. Clique em \"Cadastro\" no menu principal e, em seguida, selecione a op\u00e7\u00e3o \"Pessoas\".</p> <p></p> <p>Clique no bot\u00e3o \u201cNovo\u201d, em azul no canto superior direito da tela.</p> <p></p> <p>Preencha os campos obrigat\u00f3rios na tela de cadastro: nome, CPF e e-mail. Comece pelo CPF, pois se o usu\u00e1rio j\u00e1 estiver cadastrado em outra inst\u00e2ncia, os demais dados ser\u00e3o preenchidos automaticamente.</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s preencher os dados obrigat\u00f3rios, clique em \u201cSalvar\u201d. Confirme o v\u00ednculo \u00e0 estrutura associada clicando em \u201cSim\u201d na mensagem de sucesso do cadastro. Selecione o cargo ou fun\u00e7\u00e3o da pessoa na nova mensagem exibida.Em seguida, escolha o perfil de acesso que ela ter\u00e1 no sistema na mesma tela.</p> <p> Ao final, ser\u00e1 exibida a data corrente, com possibilidade de altera\u00e7\u00e3o, para que seja poss\u00edvel informar quando a pessoa iniciou seus trabalhos na estrutura a que est\u00e1 associada. Assim que clicar em \u201cSalvar\u201d, ser\u00e1 enviado um e-mail para o endere\u00e7o cadastrado no Sigae, permitindo que o novo usu\u00e1rio crie sua senha.</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o, a pessoa rec\u00e9m-cadastrada dever\u00e1 aparecer na listagem da sua inst\u00e2ncia, podendo ser localizada pelos filtros de nome, login ou CPF.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#25-como-realizar-agendamentos","title":"2.5. Como realizar agendamentos","text":"<p>Para criar um agendamento acesse no menu lateral a op\u00e7\u00e3o: \u201cAgenda\u201d.</p> <p></p> <p>Na p\u00e1gina do calend\u00e1rio, clique em: \u201cNovo\u201d.</p> <p></p> <p>Em seguida, clique em \u201cCircuito de Gest\u00e3o\u201d.</p> <p></p> <p>Abra a tela destinada ao agendamento e insira os dados necess\u00e1rios conforme solicitado.</p> <p>Primeiro escolha a etapa a qual pertence o evento a ser realizado: Planejamento, Execu\u00e7\u00e3o, SMAR, Corre\u00e7\u00e3o de Rotas.</p> <p></p> <p>Depois de escolhida a etapa, o campo Tipo de Evento dever\u00e1 ser preenchido. Depois de escolhida a etapa, o campo Tipo de Evento dever\u00e1 ser preenchido, por exemplo, com Ponto de Checagem ou Visita T\u00e9cnica, no caso da inst\u00e2ncia escola.</p> <p>Na sequ\u00eancia, defina os dados a respeito de data e hor\u00e1rios do evento a ser realizado. Esses dados s\u00e3o obrigat\u00f3rios.</p> <p></p> <p>O local indica qual sala, espa\u00e7o ou link est\u00e1 sendo reservado para essa reuni\u00e3o, por\u00e9m esse dado n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio. O pr\u00f3ximo passo \u00e9 selecionar a estrutura que ser\u00e1 envolvida no agendamento. Sempre ser\u00e1 apresentada a estrutura que estiver escolhida no Filtro Master.</p> <p></p> Importante!                 Para reuni\u00f5es de Gest\u00e3o Integrada envolvendo mais de uma inst\u00e2ncia, selecione a op\u00e7\u00e3o de selecionar mais de uma inst\u00e2ncia.              <p></p> <p>Para as SRE e \u00d3rg\u00e3o Central: utilize o campo \u201cAgrupar sele\u00e7\u00e3o\u201d para possibilitar que o organizador do evento convide um agrupamento de pessoas. Por exemplo: todas as Duplas Gestoras das escolas ou at\u00e9 mesmo todo o Grupo Gestor das escolas.</p> <p></p> <p>No campo \u201cParticipante\u201d, escolha um a um os seus convidados.</p> <p></p> <p>O pr\u00f3ximo passo \u00e9 definir a pauta a ser discutida.</p> <p></p> Importante! Ao selecionar o tipo de evento (VT1, RT-R1, etc.) a pauta sugerida no Protocolo ser\u00e1 preenchida automaticamente. <p>Al\u00e9m da pauta sugerida no Protocolo, o organizador do evento pode adicionar outros t\u00f3picos de pauta simplesmente digitando o t\u00edtulo do ponto no campo \u201cT\u00f3pico adicional\u201d e clicando em \u201cAdicionar\u201d.</p> <p></p> <p>Se ainda houver d\u00favidas, o organizador pode salvar o agendamento e retomar o preenchimento posteriormente ou alterar dados j\u00e1 inseridos. Quando todos os dados obrigat\u00f3rios do evento estiverem preenchidos, clique em concluir o agendamento.</p> <p></p> <p>Dados obrigat\u00f3rios para preenchimento:</p> <ul> <li>Etapa;</li> <li>Tipo de Evento;</li> <li>Data/Hora do Evento;</li> <li>Participantes;</li> <li>Pauta a ser discutida.</li> </ul> <p>Depois de Concluir o agendamento, ele poder\u00e1 ser visto no calend\u00e1rio.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#26-como-incluir-o-registro-de-evento","title":"2.6. Como incluir o registro de evento","text":"<p>Para registrar um evento, o organizador pode acess\u00e1-lo de duas formas:</p> <p>1\u00aa - Pela agenda no Painel de Controle:</p> <p></p> <p>2\u00aa - Ou pelo Calend\u00e1rio, indo no Menu lateral e clicando em Agenda.</p> <p></p> <p>Ao localizar seu evento na Agenda ou no Calend\u00e1rio, clique na barra onde o evento est\u00e1 listado para ser direcionado \u00e0 p\u00e1gina de Registro.</p> <p></p> <p>Na p\u00e1gina do evento, o organizador tem a op\u00e7\u00e3o de \u201cEditar\u201d os dados gerais do evento ou iniciar o \u201cRegistro\u201d imediatamente.</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Registro\", confirme os dados de Data/Hora do evento e, se aplic\u00e1vel, o Local informado.</p> <p></p> <p>Em seguida, o organizador deve informar quais participantes compareceram ao evento.</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s confirmar os dados, registre os pontos de pauta do evento. Utilize a orienta\u00e7\u00e3o ao lado da caixa de texto para auxiliar no preenchimento.</p> <p></p> <p>Em seguida, ap\u00f3s registrar todos os t\u00f3picos de pauta do evento, anexe arquivos, se desejar, nos formatos Word, Excel, PowerPoint ou PDF.</p> <p></p> <p>Ainda, ao final da p\u00e1gina do registro, o organizador poder\u00e1 informar os encaminhamentos do evento, clicando em \u201cNovo Encaminhamento\u201d.</p> <p></p> <p>Em seguida, informe a atividade, respons\u00e1vel e data de in\u00edcio e t\u00e9rmino.</p> <p></p> <p>Finalmente, com todas as informa\u00e7\u00f5es registradas, clique em \"Concluir\" para finalizar o registro.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#27-como-vincular-a-dupla-gestora-e-o-grupo-gestor-das-escolas","title":"2.7. Como vincular a Dupla gestora e o Grupo Gestor das escolas","text":"<p>No menu da tela inicial, clique em \"Cadastros\" e depois em \"Escola\".</p> <p></p> <p>Em seguida, na linha do nome da escola, clique nos tr\u00eas pontinhos. Ser\u00e1 exibida a op\u00e7\u00e3o \u2018Grupo Gestor\u2019.</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Grupo Gestor\", uma tela ser\u00e1 exibida. Escolha qualquer pessoa cadastrada na escola no campo \"Pessoa\".</p> <p></p> <p>Escolha o nome e atribua o cargo no campo \"Fun\u00e7\u00e3o no Grupo\".</p> <p></p> <p>Se a pessoa for integrante da dupla gestora, clique na caixa de sele\u00e7\u00e3o \"Dupla Gestora?\", \u00e0 esquerda. Na sequ\u00eancia, indique a data de in\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o. Importante! N\u00e3o preencha a data fim enquanto a pessoa exercer a fun\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Quando o bot\u00e3o \"Adicionar\" ficar verde, conclua a opera\u00e7\u00e3o clicando nele para incluir a pessoa no grupo gestor da escola. Se a pessoa for da dupla gestora, seu nome ser\u00e1 marcado em azul na listagem de pessoas cadastradas.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#3-como-cadastrar-o-plano-de-acao-e-os-mapas-de-acao","title":"3. Como cadastrar o Plano de A\u00e7\u00e3o e os Mapas de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tela inicial do Painel de Controle, clique no \u00edcone \u201cPlano de A\u00e7\u00e3o\u201d no menu principal \u00e0 esquerda. Em seguida, clique em \u201cNovo\u201d, \u00e0 direita na tela, para cadastrar um novo Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Na tela seguinte, preencha o campo \u201cDescri\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o\u201d. Use um t\u00edtulo direto, por exemplo, Plano de A\u00e7\u00e3o da Escola Estadual X. Nas escolas de Ensino M\u00e9dio em Tempo Integral (EMTI), o campo \u201cDescri\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 substitu\u00eddo pelo campo \u201cMiss\u00e3o, Vis\u00e3o e Valores da Escola\u201d.</p> <p></p> <p>Clique em \u201cPr\u00f3ximo\u201d para seguir com o cadastro do Plano de A\u00e7\u00e3o. Confirme que quer avan\u00e7ar clicando em \u201cSim\u201d.</p> <p></p> <p>A tela seguinte vai mostrar os objetivos estrat\u00e9gicos da rede mineira. Voc\u00ea deve escolher quais deles (no m\u00ednimo, 4) ser\u00e3o contemplados no seu Plano de A\u00e7\u00e3o. Depois dessa sele\u00e7\u00e3o, o bot\u00e3o \u201cPr\u00f3ximo\u201d estar\u00e1 dispon\u00edvel.</p> <p>Os objetivos escolhidos v\u00e3o aparecer em abas, que guardar\u00e3o os Problemas levantados. Esse \u00e9 o diagn\u00f3stico.</p> <p></p> <p>Descreva o problema, indique se \u00e9 da governabilidade da escola e clique em \u201cAdicionar\u201d. Os problemas que n\u00e3o s\u00e3o da governabilidade da escola v\u00e3o compor o Painel de Riscos da SRE a qual a escola pertence.</p> <p>Depois de todos os objetivos receberem pelo menos um problema, clique em \u201cPr\u00f3ximo\u201d.</p> <p>Fase de Diagn\u00f3stico conclu\u00edda. Confira os problemas que fazem parte do Plano de A\u00e7\u00e3o e clique em \u201cSim\u201d para continuar. Problemas que n\u00e3o s\u00e3o da governabilidade da escola n\u00e3o s\u00e3o exibidos, pois n\u00e3o receber\u00e3o A\u00e7\u00e3o/Tarefa.</p> <p>O pr\u00f3ximo passo \u00e9 adicionar A\u00e7\u00f5es e Tarefas para lidar com os problemas. Preencha os dados da a\u00e7\u00e3o: Nome, Descri\u00e7\u00e3o, P\u00fablico-alvo, Produto, Resultado esperado e Eixo de atua\u00e7\u00e3o \u2013 selecione entre as op\u00e7\u00f5es Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica, Gest\u00e3o de Rede, Gest\u00e3o de Pessoas ou Gest\u00e3o de Infraestrutura. Os campos de preenchimento obrigat\u00f3rio est\u00e3o assinalados com *.</p> <p></p> <p>Depois de preencher os dados obrigat\u00f3rios, inclua o respons\u00e1vel pela a\u00e7\u00e3o. Ao clicar neste campo, s\u00e3o listadas as pessoas cadastradas na escola, com fun\u00e7\u00e3o. Caso queira incluir outras pessoas, \u00e9 poss\u00edvel selecionar da lista de cadastrados, desde que a op\u00e7\u00e3o \u201cRespons\u00e1vel\u201d n\u00e3o seja marcada. Depois de escolher o respons\u00e1vel, clique no bot\u00e3o azul \u201cAdicionar\u201d.</p> <p>O bot\u00e3o \u201cSalvar\u201d ficar\u00e1 dispon\u00edvel. \u00c9 necess\u00e1rio salvar a a\u00e7\u00e3o antes de incluir as Tarefas. Depois de clicar em \u201cSalvar\u201d, voc\u00ea ter\u00e1 acesso \u00e0 aba Tarefas. Inclua a descri\u00e7\u00e3o da primeira tarefa, com data prevista de in\u00edcio e t\u00e9rmino. Depois disso, clique em \u201cSalvar\u201d.</p> <p>Surgir\u00e1 uma caixa de comunica\u00e7\u00e3o dizendo que \u00e9 necess\u00e1rio incluir um respons\u00e1vel. Esse respons\u00e1vel deve estar cadastrado no Sigae, vinculado \u00e0 sua inst\u00e2ncia. Selecione o nome/fun\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel e, depois, clique em \u201cAdicionar\u201d.</p> <p>Voc\u00ea vai receber a mensagem de que os dados foram salvos com sucesso e, ent\u00e3o, poder\u00e1 incluir outra tarefa para a a\u00e7\u00e3o. Note que a primeira tarefa estar\u00e1 registrada no painel. Conforme voc\u00ea cadastrar outras tarefas, elas aparecer\u00e3o no painel. Quando todas forem lan\u00e7adas, clique em \u201cFechar\u201d.</p> <p></p> <p>Ao encerrar o cadastro de Tarefas, elas aparecer\u00e3o em lista, relacionadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o, ao problema e seu respectivo objetivo estrat\u00e9gico.</p> <p>Depois de cadastrar todas as a\u00e7\u00f5es e tarefas para o problema 1, voc\u00ea dever\u00e1 fazer o mesmo para os outros problemas do Plano de A\u00e7\u00e3o. Ao realizar a inclus\u00e3o de pelo menos uma a\u00e7\u00e3o para cada problema, o Plano de A\u00e7\u00e3o estar\u00e1 pronto para ser conclu\u00eddo.</p> <p>Clique em \u201cConcluir o Planejamento\u201d no bot\u00e3o verde \u00e0 direita para confirmar a postagem do Plano de A\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#4-etapa-de-sistematica-de-monitoramento-e-avaliacao-de-resultados-smar","title":"4. Etapa de Sistem\u00e1tica de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados - SMAR","text":""},{"location":"sigae/manual/#41-formulario-i-consolidado-de-informacoes-para-as-etapas-de-smar-e-correcao-de-rotas","title":"4.1. Formul\u00e1rio I: consolidado de informa\u00e7\u00f5es para as etapas de SMAR e Corre\u00e7\u00e3o de Rotas","text":"<p>Ao acessar a tela inicial, no Menu principal, clique em \"Relat\u00f3rios\", depois em \"SMAR\", e por fim, escolha \"Formul\u00e1rio I - consolidado para SMAR e Corre\u00e7\u00e3o de Rotas\".</p> <p>Clique em \u201cNovo\u201d para preencher o consolidado de informa\u00e7\u00f5es para a SMAR e Corre\u00e7\u00e3o de Rotas.</p> <p></p>"},{"location":"sigae/manual/#42-formulario-ii-registro-de-praticas-para-compartilhamento","title":"4.2 Formul\u00e1rio II: registro de pr\u00e1ticas para compartilhamento","text":"<p>Ao acessar a tela inicial, no Menu principal, clique em \u201cRelat\u00f3rios\u201d, depois em \u201cSMAR\u201d, e por fim, escolha \u201cFormul\u00e1rio II \u2013 Registro de Pr\u00e1tica\u201d.</p> <p></p> <p>Clique em \u201cNovo\u201d para adicionar nova pr\u00e1tica a ser compartilhada.</p> <p></p> <p>Digite o nome da pr\u00e1tica a ser compartilhada e depois clique em \u201cDescrever Pr\u00e1tica\u201d. Preencha os campos do formul\u00e1rio para descrever a pr\u00e1tica a ser compartilhada. Depois, clique em \u201cConcluir\u201d. Se precisar salvar um rascunho para finalizar mais tarde, clique em \u201cSalvar\u201d.</p> <p></p>"}]}